\chapter{Závěr}
Obsahem předkládané diplomové práce je přenesení myšlenky
kombinátorového vytváření parserů ze světa funkcionálního 
programování do jazyka Prolog. Byla představena metoda,
která je v~logickém programování nová a~na jejím základě 
implementována knihovna konstruktorů umožňující efektivní 
vytváření parserů.

\vskip 3mm\noindent
V~rámci práce byla realizována vlastní podpora programování
vyššího řádu umožňující curryfikaci. Díky této podpoře a~s~využitím
prostředků implementačního jazyka se podařilo navrhnout zápis
parserů, který je přehledný, snadno modifikovatelný a~má velmi
blízko k~deklarativní notaci gramatik.

Asi největším přínosem je původní programátorská technika, 
která byla nazvána módy parserů, jež umožňuje docílit větší 
funkčnosti a~znovupoužitelnosti vytvářeného kódu. 
Díky módům lze získat nejen větší míru 
kontroly nad samotným rozkladem prováděným parsery, ale 
lze je také použít k~jejich abstraktní interpretaci.

Právě s~pomocí módů parserů bylo dosaženo možnosti provádět 
deterministickou syntaktickou analýzu části bezkontextových 
jazyků a~tím se podařilo posunout parsery blíže k~praktické 
použitelnosti.

\vskip 3mm\noindent
Na předloženou práci lze navázat především ve dvou směrech.
Jednak by bylo možné hlouběji prozkoumat roli programování
vyššího řádu a~ověřit, zda se bez něj lze za určitých 
okolností obejít.
Dále v~oblasti módů, které poskytují mnoho příležitostí k~dalšímu 
rozšiřování knihovny.

\vskip 3mm\noindent
Použitelnost knihovny byla ověřena na dvou aplikacích.
Jednou z~nich je nástroj pomocí kterého byla vygenerována 
její dokumentace.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
Módy:
- zotavovací techniky v~deterministických módech
- distribuce chyb a~výjimkové módy
- módy v~ariexpr pro přenos okolí
