\chapter{Nástroje pro ladění}
Součástí knihovny konstruktorů je podpora usnadňující efektivní 
vyhledávání a~odstraňování chyb z~parserů. Její součástí jsou jednak
predikáty určené pro ladění a~dále speciální metaintrepret, který
je součástí knihovny a~konzultuje se společně s~ní.

\section{Predikáty jádra ladícího systému}
Základní podporu  při vyhledávání chyb poskytuje následující
sada predikátů:
\begin{quote}
\noindent
\label{3}
\verb|deBugName/1 |\hrulefill \verb| deBugName(+DebugFlag)|

\vskip -2mm\noindent\begin{quote}Uspěje, pokud DebugFlag je aktivní ladící jméno tj. ladící akce
 pod tímto jménem se mají provádět. 
\end{quote}\vskip -3mm\noindent\begin{description}

\item {\it DebugFlag:}
 Atom, který je ladícím jménem.

\item {\it Příklad:}\vskip -3mm
\vbox{\begin{verbatim}
 ?- deBugName(profile).
 Yes\end{verbatim}}
\item \end{description}

\noindent
\label{4}
\verb|deBug/2 |\hrulefill \verb| deBug(+DebugFlag,+Message)|

\vskip -2mm\noindent\begin{quote}Pokud je DebugName aktivní ladící jméno, vypíše do proudu
 definovanovaného ve struktuře pcStdErr/1, který
 je považován za standardní chybový výstup hlášku Message.
 Predikát vždy uspěje. Ladící jména jsou definována ve struktuře
 pcDeBugName/1.
\end{quote}\vskip -3mm\noindent\begin{description}

\item {\it DebugName:}
 Atom, který je ladícím jménem.

\item {\it Příklad:}\vskip -3mm
\vbox{\begin{verbatim}
 ?- deBug(showStatus,['Running...',nl]).
 Running...

Yes\end{verbatim}}
\item \end{description}

\noindent
\label{5}
\verb|deBugAssert/2 |\hrulefill \verb| deBugAssert(+Condition,+Message)|

\vskip -2mm\noindent\begin{quote}Pokud není splněna podmínka Condition, je pozastaveno vykonávání
 programu, je vypsána hláška Message a~spuštěn interní debugger
 interpretu.
\end{quote}\vskip -3mm\noindent\begin{description}
\item {\it Příklad:}\vskip -3mm
\vbox{\begin{verbatim}
 ?- deBugAssert(fail,[' some error.',nl]).
 Assert:
 some error.
 ?_\end{verbatim}}
\item \end{description}
\end{quote}



\section{Metainterpret pro ladění}
Aby bylo možné vyhnout se procházení velkého množství kódu při 
používání interního debuggeru interpretu jazyka Prolog, byl vytvořen
metainterpret určený speciálně pro ladění parserů, který ve své 
implementaci využívá architektury knihovny a~vlastností konstruktorů,
které obsahuje.

Metainterpret využívá vlastní realizaci podpory programování vyššího
řádu. Umožňuje krokování, průběžné vypisování volaných parserů, sledování
stopy výpočtu, nastavování ladících bodů, přístup do struktur
parserů za běhu a~\emph{detekci jejich selhání}.

Jak známo, parsery jsou predikáty, které nikdy neselhávají. Tuto jejich
vlastnost  však nelze zpravidla v~interním debuggeru využít. Pokud
taková chyba nastane, výpočet v~lepším případě končí selháním a~v~horším
vydáním nesprávného výsledku. Pomocí interního debuggeru je odstranění
takové chyby velmi zdlouhavé.

Knihovní metainterpret je schopen selhání libovolného parseru 
detekovat (detekce se provádí v~průběhu každého jeho spuštění).
V~případě výskytu takové chyby pozastaví výpočet a~zobrazí prompt
ladícího bodu.

\subsubsection*{Predikát}\vskip -2mm
Běhovou nápovědu poskytuje predikát \verb+deBugger/0+. Vstupním
bodem metaintretu je predikát \verb+deBugger/3+:
\begin{quote}
deBugger(+Goal, +Options, +BreakPoints)
\end{quote}
$Goal$ je laděný cíl. Parametr $Options$ je 
Prologovský seznam voleb, který může obsahovat atomy
\verb+verbose+, \verb+stack+, \verb+break+, \verb+trace+ a~\verb+display+.
Atom \verb+verbose+ určuje, zda se má vypisovat každý volaný cíl,
\verb+stack+ vypisování zásobníku volání parserů,  \verb+trace+ 
krokování, \verb+display+ způsob výpisu operátorů
a~pokud je uveden atom \verb+break+, dojde k~zastavení 
při volání parseru, který je uveden v~seznamu $BreakPoints$.
Parametr $BreakPoints$ je prologovský seznam funktorů \emph{parserů} 
a~\emph{konstruktorů}, které jsou ladícími body.
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- deBugger( (s("72381e-12")+L :-> double <@ show),
|            [break],
|            [<@,symbol,<<?@>>] ).
?- deBugger( invokeFile(lexStrip,'input.src',_)),
|            [verbose,display]).
\end{verbatim}\end{quote}


\subsubsection*{Prompt ladícího bodu}\vskip -2mm
Ladící bod lze nastavit způsobem uvedeným v~předcházející části.
Pokud metainterpret vstoupí do procedury parseru, který je 
ladícím bodem, pozastaví běh a~vypíše prompt.
Na něm lze provádět následující operace:
\begin{itemize}
\item Přidání a~odebrání ladícího bodu.
\item Přechod do krokovacího režimu.
\item Nastavení a~zrušení ladících bodů interního debuggeru.
\item Přechod do interního debuggeru.
\item Zobrazení zdrojového kódu libovolného parseru.
\item Zobrazení seznamu úspěšných rozkladů a~aktuálního selektoru.
\item Zobrazení stopy výpočtu.
\item Pokračování v~ladění.
\item Ukončení výpočtu.
\end{itemize}

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
