\chapter{Deterministické konstruktory parserů}\label{DeterministickeKonstruktoryParseru}
Existuje mnoho různých metod syntaktické analýzy.
Kombinátory parserů pracují vzhledem ke způsobu své implementace
v~jazyce Prolog a~jeho výpočetní strategii algoritmem syntaktické 
analýzy \emph{shora dolů}.\footnote{V~této kapitole budeme 
používat pojmy z~teorie jazyků a~konstrukce překladačů v~běžně ustálené 
české terminologii. V~případě potřeby prosím nahlédněte do literatury 
(například \cite{Melichar}, \cite{Aho} nebo \cite{Waite}).}
Terminálním symbolům
gramatiky analyzovaného jazyka odpovídají parsery terminálních
symbolů (jako \verb+symbol+ a~\verb+token+) a~neterminálním
parsery vytvořené pomocí konstruktorů. 

Při analýze shora dolů se buduje derivační strom.
Začíná se od počátečního symbolu
gramatiky (kořene derivačního stromu) a~postupně jsou doplňovány jeho 
hrany a~uzly směrem shora dolů tj. od kořenového uzlu k~uzlům listovým.

Derivace se vyznačují tím, že při každém kroku 
nahrazují nejlevější neterminální symbol ve větné formě 
(sentenci s~neterminály). Takové derivace se nazývají 
\emph{levé derivace}.

Při analýze tedy vždy nahrazujeme nejlevější neterminální symbol pravou
stranou pravidla (je volán parser neterminálního symbolu stojící v~sekvenční 
kompozici nejvíce vlevo). Pravých stran může existovat několik --- množina pravidel se stejným
neterminálním symbolem na levé straně odpovídá v~kombinátorech
parserů alternativní kompozici parserů vytvořených dle jejich pravých
stran.

Základní problém spočívá ve výběru pravidla pro náhradu aktuálního symbolu
(tj. ve výběru alternativy).
Při řešení tohoto problému přicházejí v~úvahu následující přístupy:
\begin{enumerate}\index{rozklad!deterministický}\index{rozklad!s návratem}
\item Tradiční kombinátory parserů\footnote{Jak bylo již zmíněno v předmluvě,
metoda syntaktické analýzy prováděná kombinátory parserů je nazývána 
\uv{recursive descent parsing}.}\\
Provést výběr jednoho pravidla. Ukáže-li se později, že výběr nebyl správný,
je třeba proces analýzy \emph{vrátit} a~vybrat pravidlo jiné.  Tento
postup se nazývá \emph{analýza s~návratem} čili backtracking.

Přestože je počet návratů omezen, je zřejmé, že analýza s~návratem je 
časově náročná a~kromě toho je zdrojem komplikací při dalších fázích
zpracování vstupu (např. v~překladačích plnění tabulek symbolů apod.
nelze \uv{odestát}).

\item Deterministické kombinátory parserů\footnote{Jsou speciálním 
případem~1.; tento způsob analýzy bývá označován jako \uv{predictive parsing}.}\\
Provést výběr správné alternativy na základě doplňujících informací
získaných v~průběhu dosavadní analýzy a~podle toho, v~jakém kontextu
je náhrada neterminálního symbolu prováděna.

Tento typ analýzy se nazývá deterministická syntaktická analýza. Její
nevýhodou je, že ji nelze použít pro všechny bezkontextové gramatiky.
\end{enumerate}
Bezkontextové jazyky, které lze analyzovat pomocí deterministických
analyzátorů se nazývají \emph{deterministické bezkontextové jazyky}
a~tvoří jejich zajímavou podmnožinu z~hlediska  praktického použití. 
Výše popsané gramatiky se nazývají LL($k$) protože čtou vstupní 
řetězec zleva doprava, vytvářejí levý rozklad a~přitom používají 
informaci o~nejbližších $k$ symbolech.

\vskip 2mm
\noindent
Uveďme několik nejdůležitějších vlastností deterministických jazyků:
\begin{description}
\item [Efektivnost rozkladu.] Pro \emph{libovolný} deterministický
bezkontextový jazyk
lze sestrojit syntaktický analyzátor pracující v~\emph{lineárním čase}
s~\emph{lineárním paměťovým prostorem}.
\item [Snadná lokalizace chyb.] Protože deteterministický syntaktický 
analyzátor pracuje bez návratů, může určit poměrně jednoduše místo 
chyby~--- je nalezena přesně ve chvíli, kdy se objeví.

U~syntaktické analýzy s~návratem tomu tak není~--- díky navracení
nelze příčinu neúspěchu jednoznačně určit. Navracení totiž 
nastává buď při výskytu chyby nebo při
testování špatné větve výpočtu a~tyto situace nelze jednoznačně odlišit.
\item [Snadné napojení následného zpracování.] Typickým příkladem 
využití této vlastnosti jsou již zmíněné překladače. Neexistují zde
problémy s~odebíráním  získaných tokenů z~tabulek symbolů a~podobně. 
Zároveň lze některé 
části sémantické analýzy včlenit přímo do syntaktického 
analyzátoru a~obě fáze do jisté míry spojit.
\item [Automatizovatelnost.] Analyzátory lze vytvářet pomocí standardních
algoritmů, které vytvářejí rozkladové tabulky.
\end{description}\vskip -2mm
Až dosud jsme vytvářeli pomocí konstruktorů parsery, které
prováděly analýzu vstupního textu nedeterministicky. Tento
způsob má dvě hlavní výhody:
\begin{itemize}
\item Parsery je možné konstruovat rychle a~není nutné se zabývat jejich
analýzou, ani případnými komplikacemi při výpočtu (pokud nejsou
např. příčinou zacyklení). Z~hlediska ručního vytváření je to
bezpochyby pohodlnější cesta.
\item Nedeterministický parser je zpravidla menší než parser 
deterministický. Cenou za rychlý parser mohou být výrazně větší požadavky
na prostor, ve kterém je kód parseru uložen.
\end{itemize}
Nevýhody nedeterministického způsobu analýzy jsou všeobecně známé~---
obecně nesrovnatelně větší prostorová, ale především časová složitost.
Proto má nepochybně smysl, aby jsme se deterministickými parsery zabývali
i~v~této práci. Naším cílem bude nejen umožnit, ale navíc také 
usnadnit programátorovi jejich vytváření. Na rozdíl od běžně 
používaných postupů v~nástrojích pro generování parserů se bude
většina analýzy, která bývá prováděna \uv{offline}
provádět \uv{online} --- tedy v~průběhu rozkladu. Důvodem
je samozřejmě \uv{ruční} konstrukce parserů.

V~centru našeho zájmu budou analyzátory pracující algoritmem 
shora dolů --- konkrétně analyzátory LL(1) jazyků.



\section{Myšlenka}\label{Myslenka}
Aby jsme mohli určit, že gramatika je typu LL(1), je nutné, aby jsme
byli schopni:
\begin{itemize}
\item Ověřit, zda parser postavený na dané gramatice akceptuje prázdný 
řetězec --- obsahuje $\varepsilon$-přechod.
\item Získat množinu FIRST obsahující terminály, které jsou připraveny 
přijmout jednotlivé možnosti v~alternativní kompozicích.
\item Určit množiny FOLLOW obsahující pro každý neterminál symboly,
jenž za ním mohou v~derivaci následovat.
\end{itemize}
Na základě těchto informací pak můžeme rozhodnout, zda lze rozklad provést
deterministicky.
K~ověření výše uvedených vlastností gramatiky použijeme
módy parserů, kde veškerá analýza bude prováděna za běhu. 
Určení daného atributu bude realizováno spuštěním parseru
ve speciálním režimu, v~němž bude schopen dané informace získat.

Nejdříve vytvoříme mód pro ověření schopnosti přijímat prázdný řetězec,
pak pro výpočet množiny FIRST a~konečně v~části \ref{MnozinaFOLLOW} 
ukážeme, jak získat postačující část množiny FOLLOW.

Vzhledem k~použití módů musíme rozšířit pouze definice základních primitiv 
a~konstruktorů. U~složitějších parserů vyšších úrovní získáváme
odpovídající chování v~daném módu \uv{zdarma}.



\section{Detekce $\varepsilon$-přechodů}\label{DetekceEpsilonPřechodů}
\index{módy parserů!\verb+empty/0+}
V~tomto odstavci vytvoříme mód, v~němž spuštěný parser určí, zda
je či není schopen přijímat prázdný řetězec. Pro tento
účel zavedeme nový selektor \verb|empty/0|.
V~módu \verb|empty/0| je provedena abstraktní interpretace za účelem
analýzy parseru. Pokud je schopen přijmout prázdný řetězec, vydá 
atom \verb|true|, v~opačném případě vydá \verb|false|.

\vskip 1mm
\noindent
Nejdříve si ukážeme některá ze základních primitiv:
\begin{quote}\begin{verbatim}
epsilon(empty+true).
return(_,empty+true).
terminate(empty+false).

item(empty+false).

fulfil(_,empty+false).
symbol(_,empty+false).
\end{verbatim}\end{quote}
Rozšíření definic konstruktorů je velmi přirozené.
Sekvenční kompozice parserů $P1$ a~$P2$ přijímá prázdný řetězec právě tehdy,
když jej přijímá jak $P1$ tak $P2$:
\begin{quote}\begin{verbatim}
<&>(P1,P2,empty+Empty):-
        empty+Empty1 :-> P1,
        empty+Empty2 :-> P2,
        pcAND(Empty1,Empty2,Empty).
\end{verbatim}\end{quote}
Alternativní kompozice parserů $P1$ a~$P2$ přijímá prázdný řetězec právě
tehdy, když jej přijímá buď parser $P1$ nebo $P2$:
\begin{quote}\begin{verbatim}
<:>(P1,P2,empty+Empty):-
        empty+Empty1 :-> P1,
        empty+Empty2 :-> P2,
        pcOR(Empty1,Empty2,Empty).
\end{verbatim}\end{quote}
Doplnění klauzulí módu je nutné pouze u~základních kombinátorů a~mutátorů.
Složitější parsery nemusejí být doplňovány ani modifikovány,
protože jsou z~nich složeny. Můžeme si proto hned ukázat parser 
\verb|double| v~módu \verb+empty/0+. 
Bez zásahů do zdrojového kódu nám vydá požadovaný výsledek:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- empty+Empty :-> double.
Empty = false 
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Výpočet v~\verb+empty/0+ se od doposud představených módů liší tím, že
má charakter \emph{abstraktní interpretace} parseru. Při výpočtu se 
neprovádí rozklad, ale získávají se informace o~jeho vlastnostech.
Stejný charakter bude mít i~mód, který vytvoříme v~následující části.



\section{Množina FIRST}\label{MnozinaFIRST}
\index{množina!FIRST}
\index{módy parserů!\verb+eFirst/0+}
\index{módy parserů!\verb+eFirst/1+}
\index{módy parserů!\verb+first/1+}
Obdobně jako v~předchozím případě budeme postupovat i~při výpočtu
množiny FIRST, v~němž použijeme také mód \verb|empty/0|.
Situace zde bude jen nepatrně složitější.

\vskip 1mm
\noindent
Nejdříve si uveďme formální definici množiny FIRST:
\begin{quote}
\noindent
{\bf Definice:}\\
Pro větnou formu $\alpha$ v~bezkontextové gramatice G=(N,T,P,S) platí:
$$
FIRST(\alpha) = \{a| \alpha \Rightarrow^{*} a\beta, a~\in T, \beta \in (N \cup T)^{*} \} \cup \{\varepsilon | \alpha \Rightarrow^{*} \varepsilon\}
$$ 
Množina $FIRST(\alpha)$ obsahuje všechny terminální symboly, které se mohou
vyskytnout na začátku řetězců derivovaných z~$\alpha$. Jestliže lze 
z~$\alpha$ derivovat také prázdný řetězec, pak jej množina FIRST 
obsahuje rovněž.
\end{quote}
Množinu FIRST budeme používat při rozhodování, který z~parserů
v~alternativní kompozici vybrat. Její výpočet budeme provádět společně 
s~určením schopnosti přijímat prázdný řetězec v~módu \verb+eFirst/0+, jenž
bude místo seznamu úspěšných rozkladů vydávat strukturu:
\begin{quote}
$eFirst(Empty, FIRST)$
\end{quote}
Navíc je připraven mód \verb+first/0+, který využívá \verb+eFirst/0+
a~vydává pouze množinu FIRST.
FIRST nebude reprezentována výčtem výhledů, ale 
seznamem podmínek, které budou dostatečně přesně vymezovat její rozsah.

\vskip 1mm
\noindent
Ukažme si nejprve rozšíření definic základních primitiv:
\begin{quote}\begin{verbatim}
epsilon(first+[]).
return(_,first+[]).
terminate(first+[]).
\end{verbatim}\end{quote}
Primitivum \verb+item+ přijímá ze vstupního textu libovolnou položku:
\begin{quote}\begin{verbatim}
item(first+[pcTrue]).
\end{verbatim}\end{quote}
Parser terminálních symbolů \verb+symbol+ už může použít implicitní cestu
výpočtu:
\begin{quote}\begin{verbatim}
fulfil(C,first+[C]).
symbol(S,I+FIRST):-                  
        fulfil(==(S),I+FIRST).
\end{verbatim}\end{quote}
FIRST sekvenční kompozice $P1$ a~$P2$ je tvořena množinou FIRST($P1$).
Pokud navíc $P1$ přijímá prázdný řetězec je sjednocením množin FIRST($P1$)
a~FIRST($P2$):
\begin{quote}\begin{verbatim}
<&>(P1,P2,eFirst+eFirst(Empty,FIRST)):-
        eFirst+eFirst(Empty1,FIRST1) :-> P1,
        (Empty1=true -> first+FIRST2 :-> P2
                     ;  FIRST2=[]),
        append(FIRST1,FIRST2,FIRST),
        <&>(P1,P2,empty+Empty).
<&>(P1,P2,first+FIRST):-
        <&>(P1,P2,eFirst+eFirst(_,FIRST)).
\end{verbatim}\end{quote}
Množina FIRST alternativní kompozice parserů $P1$ a~$P2$ je vždy
sjednocením množin FIRST($P1$) a~FIRST($P2$):
\begin{quote}\begin{verbatim}
<:>(P1,P2,first+L):-
        first+L1 :-> P1,
        first+L2 :-> P2,
        append(L1,L2,L).
\end{verbatim}\end{quote}
Jako příklad si ukážeme parser \verb|double| v~módu \verb+first/0+:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- first+L :-> double.
L = [lElementOf("-0123456789"])]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Také pro tyto módy jsou připraveny predikáty $invoke$$<$$Mode$$>$, 
jako \verb+invokeEmpty+ a~\verb+invokeFIRST+.



\input{dfollow}



\section{Deterministické parsery}\label{DeterministickeParsery}
\index{módy parserů!ll1@\verb+ll1+}
V~tomto odstavci vše, co jsme si v~této kapitole připravili, 
konečně spojíme a~vytvoříme mód \verb+ll1/4+, ve kterém budou parsery 
provádět deterministickou syntaktickou analýzu jazyků generovaných LL(1) 
gramatikami.

\vskip 2mm
\noindent
Selektor módu \verb+ll1/4+ má následující signaturu:\\
\verb+   + $ll1(Options, LookAhead, DFOLLOW, Selector)$\\
kde jednotlivé parametry mají následující význam:
\begin{description}
 \item [Options] je parametr s~volbami módu, který obsahuje tři parametry
  {\bf Algorithm}, {\bf Dbf} a~{\bf First} zřetězené
  v~tomto pořadí operátorem \verb+^/2+:
  \begin{description}
  \item [Algorithm]$\in \{lazy, early\}$ určuje způsob výpočtu množiny DFOLLOW
viz \ref{VypocetDFOLLOW}.
  \item [Dbf]$\in \{assert, off\}$ rozhoduje o~tom, zda se mají jednou vypočtené množiny FIRST
ukládat pro pozdější použití či nikoli.
  \item [First]$\in \{cond, enum, bst, set\}$ určuje způsob reprezentace
množin FIRST v~rozkladové tabulce uvnitř kombinátoru alternativní kompozice.
   \begin{description}
    \item [cond:] reprezentace množin FIRST seznamem podmínek.
    \item [enum:] množina FIRST reprezentovaná výčtem, jednotlivý výhled
je párován s~parserem, který se má v~případě tohoto výhledu použít.
    \item [bst:] rozkladová tabulka reprezentovaná binárním vyhledávacím stromem,
ve kterém je klíčem pro vyhledávání aktuální výhled. Pro tento výhled
se pak najde odpovídající parser z~původní alternativní kompozice.
    \item [set:] množina FIRST reprezentovaná výčtem výhledů, pro který se
má daný parser použít.
   \end{description}
  \end{description}
 \item [LookAhead] obsahuje výhled parseru ve vstupním textu.
 \item [DFOLLOW] je parametr pro přenos průběžně vypočítávané \emph{dynamické}
 množiny FOLLOW, je inicializován příznakem konce vstupu.
 \item [Selector] je selektor vnořeného módu dle obrázku \ref{ImgVnorovaniModu}
\end{description}
Spouštění parseru v~tomto módu se typicky provádí pomocí 
predikátu \verb+invokeLL1+.

\vskip 2mm
\noindent
Pro mód \verb+ll1/4+ jsou rozhodující procedury variant kombinátorů 
alternativní kompozice, ve kterých se provádí rozhodnutí 
o~pokračování výpočtu dle aktuálního výhledu. 
V~průběhu rozkladu využívá \verb+ll1/4+ módy \verb+empty/0+ a~\verb+first/0+
pro abstraktní interpretaci parseru s~cílem vytvoření rozkladové
tabulky. V~kombinátoru alternativní kompozice se při volbě
vhodné alternativy postupuje dle následujícího algoritmu:

\vskip 3mm
\subsubsection*{Algoritmus \showPcAlgorithm:}\vskip -3mm
Výběr parseru v alternativní kompozici v módu \verb+ll1/4+.

\begin{tabular}{lp{10cm}}
\emph{Vstup:}\quad & Množina DFOLLOW a výhled $LA$.\\
\emph{Výstup:}\quad & Seznam úspěšných rozkladů získaný aplikací parseru $P$.\\
\emph{Metoda:}&
\end{tabular}
\begin{quote}
\begin{enumerate}
\item Proveď \emph{mělké} zanoření přes všechny bezprostředně následující 
varianty kombinátorů alternativní kompozice. Získáš tak množinu $Alts$ 
všech alternativ, jež  přicházejí v~úvahu pro pokračování v~rozkladu.

\item Použij mód \verb+first/0+ pro výpočet množin $FIRST_{i}$ jednotlivých 
alternativ. 

\item Ověř, zda mezi množinami $FIRST_{i}$ došlo ke konfliktu, tj.:\\
\verb+     +$\exists\quad i, j, t:\quad t \in T \wedge t \in FIRST_i \wedge t \in FIRST_j \wedge i \not= j$\\
V~případě kolize přejdi do 6, jinak pokračuj krokem 4.

Vytvoř fragment tabulky a ulož jej dle parametrů selektoru 
pro pozdější použití ve zvolené reprezentaci.
\item Jestliže:\\
\verb+     +$\exists\quad P_i:\quad P_i \in Alts \wedge LA \in FIRST_i$\\
potom $P := P_i$ a přejdi do 7, v opačném případě pokračuj v 5.

\item Protože množina $FIRST_i$, která by obsahovala symbol $LA$ neexistuje, 
pokus se o~$\varepsilon$-přechod. Nejvýše jedna z~alternativ může 
obsahovat ve své množině FIRST prázdný řetězec (ověřeno 
v~kroku 3). Pokud:\\
\verb+     +$\exists\quad P_i:\quad P_i \in Alts \wedge \varepsilon \in FIRST_i$\\
proveď výpočet množiny DFOLLOW dle \ref{VypocetDFOLLOW}. Jestliže:\\
\verb+     +$\quad LA \in DFOLLOW$\\
pak $P := P_i$ a přejdi do 7, v~opačném případě neexistuje alternativa 
umožňující pokračování ve výpočtu a~rozklad musí být 
ukončen~--- krok~6.

Vzájemná disjunktnost \emph{celé} DFOLLOW a~množin FIRST se vzhledem
k~časové složitosti této operace neověřuje.
\item Chyba --- pokus se vyhledat ve vnořeném selektoru pozici ve 
vstupním textu a~vypiš chybové hlášení.
\item Aplikuj parser $P$.
\end{enumerate}
\end{quote}

\vskip 1mm
\noindent
Pokud je v~selektoru módu povoleno ukládání, první spuštění parseru 
sice ještě není příliš rychlé, ale při dalších jeho aplikacích
se již jejich abstraktní interpretace provádí jen výjimečně a~využívají 
se při ní již dříve získaná data.




\subsection{Parsery s~výhledem}\label{ParserySVyhledem}
\index{módy parserů!pseudoll1@\verb+pseudoll1+}
Módy \verb|empty| a~\verb|first|, výhled ve vstupním textu, DFOLLOW
a~rozkladové tabulky lze použít i~pro nejednoznačné 
gramatiky. Syntaktickou analýzu jazyků generovaných těmito gramatikami
tak lze podstatným způsobem zefektivit. 

Úpravou \verb+ll1/4+ vytvoříme mód \verb|pseudoll1/4|, který
bude umožňovat provádění rozkladu pomocí tabulek i~v~případě kolizí
mezi množinami FIRST jednotlivých alternativ.


\vskip 2mm
\noindent
Selektor módu \verb+pseudoll1/4+ má následující signaturu:\\
\verb+    + $pseudoll1(Options, LookAhead, DFOLLOW, Selector)$\\
kde jednotlivé parametry mají stejný význam jako v~případě
\verb+ll1/4+, pouze v~parametru $Options$ je navíc volba
{\bf OptionalDFOLLOW}$\in \{useFOLLOW, noFOLLOW\}$, která povoluje
resp. zakazuje použití množiny DFOLLOW. Pro spouštění parserů v~tomto 
módu je připraven predikát \verb+invokePseudoLL1+.

Rozklad probíhá podobně jako v~módu \verb+ll1/4+. V~kombinátoru 
alternativní kompozice se při výběru vhodné alternativy postupuje 
dle následujícího algoritmu:

\vskip 3mm
\subsubsection*{Algoritmus \showPcAlgorithm:}\vskip -3mm
Výběr parseru v alternativní kompozici v módu \verb+pseudoll1/4+.

\begin{tabular}{lp{10cm}}
\emph{Vstup:}\quad & Množina DFOLLOW, výhled $LA$ a varianta kombinátoru 
		     alternativní kompozice $V \in \{ <:>, <:, :> \}$.\\
\emph{Výstup:}\quad & Seznam úspěšných rozkladů získaný aplikací množiny parserů $P$.\\
\emph{Metoda:}&
\end{tabular}
\begin{quote}
\begin{enumerate}
\item $P = \emptyset$

\item Proveď \emph{mělké} zanoření přes všechny bezprostředně následující 
kombinátory alternativní kompozice $V$ (vzhledem k~možnému výskytu kolizí 
v~dalších krocích má použití variant kombinátoru alternativní kompozice 
se zkráceným vyhodnocením smysl). Získáš tak množinu $Alts$ 
všech alternativ, jež  přicházejí v~úvahu pro pokračování v~rozkladu.

\item Použij mód \verb+first/0+ pro výpočet množin $FIRST_{i}$ jednotlivých 
alternativ. 

\item Z parserů, jejichž množiny $FIRST$ mají neprázdný průnik, 
vytvoř alternativní kompozice pomocí kombinátoru $V$~--- získáš tak
množinu $FactAlts$. Množiny $FIRST$  parserů z $FactAlts$ jsou již disjunktní.

V případech, kdy došlo ke kolizi, vypiš varování společně
se symbolem, který ji způsobil.

Dle parametrů selektoru vytvoř fragment tabulky (se sloučenými
\uv{kolizními} alternativami) a ulož jej pro pozdější 
použití ve zvolené reprezentaci.

\item Jesliže:\\
\verb+     +$\exists\quad P_i:\quad P_i \in FactAlts \wedge LA \in FIRST_i$\\
potom $P\quad \cup = P_i$.
             
\item Pokus se o~$\varepsilon$-přechod (alternativy, které obsahovaly
ve své množině $FIRST$ prázdný řetězec byly sloučeny v~kroku 3). Pokud:\\
\verb+     +$\exists\quad P_i:\quad P_i \in FactAlts \wedge \varepsilon \in FIRST_i$\\
proveď podle volby {\bf OptionalDFOLLOW} výpočet množiny DFOLLOW 
dle \ref{VypocetDFOLLOW}. Jestliže:\\
\verb+     +$\quad LA \in DFOLLOW$\\
pak $P\quad \cup= P_i$.

\item Pokud:\\
\verb+     +$P\quad \not= \emptyset$\\ 
pokračuj krokem 8. Jinak neexistuje alternativa pro pokračování 
ve výpočtu a~rozklad musí být ukončen~--- pokus se vyhledat ve vnořeném 
selektoru pozici ve vstupním textu a~vypiš chybové hlášení. Konec.

\item Aplikuj parsery z množiny $P$ a výsledky ulož do seznamu úspěšných
rozkladů.
\end{enumerate}
\end{quote}
Mód \verb+pseudoll1/4+ lze tedy použít k~zrychlení rozkladu libovolného
knihovního parseru. Jeho použití není vázáno na žádná omezení kladená 
na analyzovaný jazyk, jako tomu bylo v~případě \verb+ll1/4+.


\vskip 5mm
V~této kapitole se nám podařilo pomocí původní programovací techniky módů 
implementovat do knihovny kombinátorů parserů schopnost provádět
deterministickou syntaktickou analýzu, která má z~hlediska praktické
použitelnosti největší význam.

Navíc byl připraven mód pro spuštění libovolného parseru vytvořeného
v~knihovně v~\uv{pseudodeterministickém módu}, jenž umožňuje provádět
podstatně efektivnější strukturální analýzu textu než při jinde běžně
používáné klasické analýze s~návratem.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
