\section{Primitivní parsery}\label{PrimitivniParsery}
Primitivní parsery jsou základními stavebními kameny kombinátorového
vytváření parserů~--- musíme tedy začít u~nich. 
Můžeme je rozdělit do dvou skupin podle toho, zda přijímají
nějakou část vstupního textu či nikoli. Jediným
zástupcem první skupiny je primitivum \verb|item|.
Primitivy náležejícími do skupiny druhé jsou ta, která \uv{přijímají} pouze 
prázdný vstup, sem patří \verb|epsilon|, \verb|return| a~\verb|terminate|. 

V~teorii gramatik je prázdný řetězec označován symbolem
$\varepsilon$. V~duchu této tradice tedy definujme \verb|epsilon| jako
primitivní parser, který přijímá prázdný vstup a~jako výstup vrací
prázdný syntaktický strom reprezentovaný atomem~\verb+[]+:\index{epsilon@\verb+epsilon+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
epsilon(I+[I>[]]).
\end{verbatim}\end{quote}
Druhým primitivem, které si ukážeme, je \verb|return|. Parser
\verb|return| vždy uspěje, aniž by ze vstupu cokoli přijal. Protože výsledná
hodnota, kterou vydává každý parser při úspěšném rozkladu, u~něj
nezávisí na vstupu, je explicitně specifikována v~parametru $V$:\index{return@\verb+return+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
return(V,I+[I>V]).
\end{verbatim}\end{quote}
Jelikož \verb|return| je zobecněním \verb|epsilon|, je samozřejmě možné
definovat \verb|epsilon| i~následujícím způsobem:	
\begin{quote}\begin{verbatim}
epsilon(W):-
        return([],W).
\end{verbatim}\end{quote}
Opakem k~\verb|return| je primitivum \verb|terminate|. Parser
\verb|terminate| selže vždy, bez ohledu na obsah vstupu. Selhání vyjadřuje
prázdný seznam úspěšných rozkladů:\index{terminate@\verb+terminate+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
terminate(_+[]).
\end{verbatim}\end{quote}
% zvolnit nějakou shrnující větou
\noindent
Tím máme definována primitiva \uv{přijímající} prázdný vstup a~nyní
již přistupme k~definici parseru \verb|item|, jenž přijímá z~neprázdného 
vstupu první položku. Význam tohoto primitiva tkví především
v~tom, že je realizací elementární operace nad vstupem zmíněné v~části 
\ref{RozhraniParseru}. Všechny další parsery pracující se vstupem
mohou tedy být pomocí něj definovány. Nechť tedy \verb|item| přijme 
z~neprázdného vstupu první položku a~v~případě prázdného vstupu ať selže:
\begin{quote}\begin{verbatim}
item(s([S|Is])+[s(Is)>S]).
item(s([])+[]).
\end{verbatim}\end{quote}
Tento parser je sice důležitý, ale sám o~sobě není příliš
přínosný. Můžeme však pomocí něj definovat jiný, který již rozeznává
dané symboly. Bylo by samozřejmě možné specifikovat přípustné symboly
výčtem, my však zvolíme elegantnější řešení. Pro rozlišení přípustných
symbolů použijeme podmínku reprezentovanou predikátem, který bude
parametrem $C$ tohoto parseru:\index{fulfil@\verb+fulfil+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
fulfil(C,I+L):-
        item(I+Li) 
        -> (Li=[N>R],:-@ [C,[R]] -> return(R,N+L)
                                 ;  terminate(I+L)).
\end{verbatim}\end{quote}
Parser \verb|fulfil| se nejdříve pokusí přijmout pomocí primitiva
\verb|item| jeden symbol ze vstupu. Jestliže uspěje, zkontroluje, zda
symbol splňuje podmínku $C$ a~vrátí jej pomocí primitiva
\verb|return|. V~opačném případě signalizuje neúspěch parserem
\verb|terminate|. Použití primitiv není bezpodmínečně nutné, ale je patrné,
že učinilo zdrojový text čitelnější.

Pomocí \verb|fulfil| již můžeme definovat parser pro jednotlivé
položky vstupu, jenž z~pochopitelných důvodů ponese název symbol:\index{symbol@\verb+symbol+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
symbol(S,W):-
       fulfil(==(S),W).
\end{verbatim}\end{quote}
Stejným způsobem zaveďme ještě dva parsery, které využijeme v~dalším
textu:
\begin{quote}\begin{verbatim}
lower(W):-
       fulfil(isLwrChar,W).

upper(W):-
       fulfil(isUprChar,W).
\end{verbatim}\end{quote}
Takto bychom mohli pokračovat a~definovat další a~další parsery,
podobné těm výše uvedeným, jako třeba \verb|digit|, \verb|bracket| 
či \verb|consonant|. Základ knihovny kombinátorů
parserů tvoří sada právě takových parserů. Rovněž jsou připraveny
predikáty pro klasifikaci znaků (jako \verb|isLwrChar|), které
lze použít společně s~primitivem \verb|fulfil|. 

V~situacích, kdy nemáme k~dispozici vhodný predikát, který by mohl být
podmínkou parseru \verb|fulfil|, protože jeho vytváření pro jedno použití by
nemělo smysl, nebo pokud získáme, třeba i~za běhu, přípustné symboly ve
formě již zmíněného výčtu, budeme používat parser \verb|symbols|:\index{symbols@\verb+symbols+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
symbols(A,I+L):-
        item(I+Li) 
         -> (Li=[N>R],member(R,A) -> return(R,N+L)
                                  ;  terminate(I+L)).
\end{verbatim}\end{quote}
Jako příklad si ukažme parser pro takzvané \uv{prázdné znaky}. Použití 
\verb|fulfil| s~explicitně definovaným predikátem podmínky v~něm raději
nahradíme výčtem jednotlivých přípustných znaků:\index{whiteSpace@\verb+whiteSpace+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
whiteSpace(W):-
        symbols([32,9,13,10],W).
\end{verbatim}\end{quote}
Samotné primitivní parsery, tak jak jsme je definovali, nejsou příliš
silné. Teprve v~následujících částech prokáží svůj skutečná význam.
Představíme si konstruktory parserů, které právě pomocí manipulací 
s~primitivy umožní vytváření parserů pro řešení reálných úloh
syntaktické analýzy.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
