\chapter{Analýza výrazů}\label{AnalyzaVyrazu}\index{výrazy!analýza}
Motivací pro zavedení operátorové notace je usnadnit zapisování
a~čtení výrazů člověku. Používání této reprezentace, která má
výhradně syntaktický charakter, se neomezuje pouze na rozpoznávání
aritmetických výrazů v~matematice, ale kupříkladu v~programovacích
jazycích se s~ní můžeme setkat při zápisu nejrůznějších konstrukcí
na každém kroku. S~operátorovou notací
se musí vyrovnat programové vybavení a~nějakým způsobem ji 
analyzovat~--- získat z~ní relevantní informace tj. určit argumenty 
a~operace,
které s~argumenty pracují. Dobře navržená operátorová notace 
je nejen snadno čitelná a~pochopitelná pro člověka,
ale zároveň také musí být možné její zpracování pomocí parserů.

V~této kapitole si ukážeme základní konstruktory určené pro vytváření 
parserů různých operátorových zápisů. Začneme nejjednodušším
případem parseru binárních operátorů jedné precedence založeném
na iterátoru z~části \ref{JednoduchaIterace}. Ve druhé části
vytvoříme parser analyzující výrazy s~libovolným počtem precedenčních
tříd.

\section{Iterace se sémanticky relevantními separátory}\label{IteraceSeSemantickyRelevantnimiSeparatory}
Konstruktory se kterými jsme se seznámili v~kapitole
\ref{Iterace} nám umožnily parsovat posloupnosti položek
oddělené textem, který neměl z~hlediska další analýzy žádný význam
a~tak mohl být v~jejím průběhu ignorován. 

V~této části se budeme věnovat poněkud složitějšímu případu, kdy 
budou separátory nositeli sémantické informace.

Asi nejtypičtějším případem takového vstupního textu jsou
aritmetické výrazy. Použijeme je tedy i~v~motivačním příkladu,
kde budou vytvořeny z~celých čísel pomocí 
operací násobení a~podílu, které budou mít levou asociativitu.
V~zápisu výrazů bude také možné používat
závorky. Gramatiku výše popsaných aritmetických výrazů lze 
vyjádřit v~Backus-Naurově formě takto:
\begin{quote}
\begin{tabular}{lll}
$<expr>$ & $::=$ & $<term>$\\
$<term>$ & $::=$ & $<expr> * <fact> |$\\
         &       & $<expr> / <fact>$\\
$<fact>$ & $::=$ & $<int> |$\\
         &       & $<fun> |$\\
         &       & $( <expr> )$\\
\end{tabular}
\end{quote}
S~pomocí konstruktorů, které máme již k~dispozici, můžeme takovou 
gramatiku snadno převést do jazyka Prolog přímým přepisem
do notace používané v~knihovně:
\begin{quote}\begin{verbatim}
expr(W):-
        term(W).
term(W):-
 W :->  (expr <&>> symbolA("*") <&>> fact)
          <:
        (expr <&>> symbolA("/") <&>> fact).
fact(W):-
  W :->  int
          <:
         poorIdf <&> parentheses(commaListOf expr)<?>
          <:
         parentheses(expr).
\end{verbatim}\end{quote}
Tento parser by nám měl pomoci analyzovat strukturu výrazu a~vydat
ji ve formě nějakého syntaktického stromu. Vzhledem k~tomu, že
jde o~aritmetické výrazy, bylo by přínosnější, kdyby syntaktický
strom nějakým způsobem zpracovával. My si v~tomto případě ukážeme vyhodnocení
výrazu, ale způsob zpracování může být mnohem obecnější~---
lze si například představit, že bude generován strojový kód
nebo prováděn \uv{překlad} do jiné notace.

Mnohem závažnější závadou je, že tento parser není vůbec použitelný.
Problém je v~parseru \verb+term+, který, vzhledem k~asociativitě operátorů
a~z~toho plynoucího způsobu jejich vyhodnocování, obsahuje levou
rekurzi a~výpočet by proto nikdy neskončil. Nejdříve odstraníme 
tento nedostatek. \index{tranformace!levá rekurze}


Řešením problému s~levou rekurzí je samozřejmě její nahrazení 
\emph{iterací}. Podíváme-li
se na gramatiku, tak vidíme, že aritmetický výraz je posloupností
faktorů, které jsou odděleny operátory \verb+'*'+ a~\verb+'/'+, 
jenž mají stejnou precedenci. Prvním krokem tedy může být vyjádření pomocí 
již dříve definovaného iterátoru:
\begin{quote}\begin{verbatim}
term(W):-
 W :->    
        (expr <&>> 
         ((symbolA("*")<:symbolA("/")) <&>> expr)<**>) 
           <@ shownl.
\end{verbatim}\end{quote}
Iterátor
\verb+<**>+ se postará o~to, aby výpočet skončil. Zbývá definovat
predikát provádějící vyhodnocení v~mutátoru aplikace sémantické
operace, který zde byl nahrazen \verb+shownl+, aby jsme si mohli ukázat,
jaké operace bude nutné zpracovávat:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- term(s("1/2/3")+L).
1>[/ >2, / >3]
1>[/ >2]
1>[]
L= [s([])> (1>[/ >2, / >3]), _] 
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Kromě iniciální hodnoty za argumentem vždy následuje seznam, v~němž
je operátor společně s~pravým operandem ve dvojici. Snadno lze nahlédnout,
že je to varianta predikátu \verb+foldL/4+. Buď můžeme použít 
přímo \verb+foldL/4+ a~na získání argumentu a~operace \emph{volat}
v~každém kroku predikát nebo definovat jeho jednoúčelovou variantu:
\index{chainFoldl@\verb+chainFoldl+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
chainFoldl(InVal>[Op>I|IT],Out):-
        :-@ [Op,InVal,I,OutVal],
        chainFoldl(OutVal>IT,Out).
chainFoldl(Out>[],Out).
\end{verbatim}\end{quote}
pomocí které již dosáhneme vyhodnocení:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- term(s("1/2/3")+L).
L = [s([])>0.166667, s("/3")>0.5, _]
Yes                     
\end{verbatim}\end{quote}
Jako obvykle tuto konstrukci zobecníme a~vytvoříme knihovní
kombinátor, který obsahuje levou faktorizaci již uvnitř své definice:
\index{lchainedBy@\verb+lchainedBy+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
lchainedBy(P,S,W):-
 W :->
        ( P <&>> (S <&>> P)<*> ) <@ chainFoldl.
\end{verbatim}\end{quote}
Variantu pro operátory s~pravou asociativitou lze zkonstruovat
analogicky. 
S~pomocí \verb+lchainedBy+ již můžeme přeformulovat parser z~úvodu této 
kapitoly tak, aby fungoval korektně:
\begin{quote}\begin{verbatim}
expr(W):-
 W :->  fact
         lchainedBy 
          (symbolA("*")<:symbolA("/"))
\end{verbatim}\end{quote}
Již se nezacyklí:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- s("1*prumer(12,6,3)*(8/10)")+L :-> expr.
L= [s([])>5.6]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Vytvořený predikát by však mohl pracovat efektivněji. Kombinátor
\verb+lchainedBy+ získává výsledek až po rozkladu celého vstupu 
ze seznamu voláním varianty \verb+foldL/4+.
Výhodnější by bylo provádět výpočet již v~průběhu rozkladu.
Vytvoříme tedy kombinátor, který sémantické
akce odpovídající jednotlivým separátorům aplikuje
v~průběhu analýzy vstupu. Pro vyhodnocení navíc používá predikát
předaný v~parametru $E$:
\index{chainL@\verb+chainL+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
chainL(E,P,S,W):-
 W :->
        (P<&>>S)<*@*>P-eChainL(E).
\end{verbatim}\end{quote}
kde \verb+eChainL+ je analogie \verb+chainFoldl+, která 
po každé iteraci provádí výpočet voláním vyhodnocovače $E$.
Ještě si povšimněte malého triku, jenž byl použit v~mutátoru \verb+<*@*>+.
Způsobem použitým při implementaci \verb+lchainedBy+ by vyhodnocení 
nebylo možné, protože iniciální hodnota přichází až po vynoření
z~rekurze. Proto nahradíme terminátor (původně přijímající 
\uv{prázdný vstup}) parserem iniciální hodnoty. Parser se tím 
také zjednoduší.

Zkonstruování varianty \verb+chainR+ pro operátory s~pravou asociativitou 
již není problematické.


\vskip 3mm
\noindent
Na motivačním příkladu bylo opět vidět, že zápis parserů může plnohodnotně 
nahradit gramatiky v~jejich roli při specifikaci analyzovaných jazyků.
Kombinátory představené v~této části zjednodušují vytváření
parserů podle gramatik, které popisují výrazy. Díky nim
se vyhýbáme nutnosti transformací gramatik za účelem
odstranění \emph{levé rekurze}, která by jinak vedla k~zacyklení.
Rovněž se nemusíme zabývat \emph{levou faktorizací} pro
zefektivnění rozkladu, neboť ta je již součástí definic kombinátorů.

                                       
\section{Více úrovní precedence}\label{ViceUrovniPrecedence}
Jednou z~cest, jak analyzovat výrazy v~nichž se vyskytují operátory s~více 
úrovněmi precedence, je pro každou další precedenci zavést nový predikát.
Ukážeme si to na rozšíření příkladu z~předchozí části:
\begin{quote}\begin{verbatim}
expr(W):-
 W :->
        level1 lchainedBy (symbolA("+") <: symbolA("-")).
level1(W):-
 W :->
        level0 lchainedBy (symbolA("*") <: symbolA("/")).
level0(W):-
 W :->  
        fact   lchainedBy (symbolA("mod") <: symbolA("//")).
\end{verbatim}\end{quote}
Představme si však situaci, kdy máme mnohem více úrovní priority
nebo můžeme operátory přidávat jako v~Prologu.
V~takovém případě jsme nuceni vytvářet stejně velké množství 
téměř identického kódu~---
tomu se však lze velice snadno vyhnout pomocí generátoru,
který z~daného seznamu operátorů stejné precedence vygeneruje
parser a~ten aplikuje na vstup:
\index{exprGen@\verb+exprGen+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
exprGen(Operators,P,W):-
    mapList(sfx(tokenA),Operators,OpList),
    selection(OpList,SepParser),
    W :->
        P lchainedBy SepParser.
\end{verbatim}\end{quote}
Vytvoření parseru pro libovolný počet úrovní precedence
je pak opravdu jednoduché:
\begin{quote}\begin{verbatim}
expr(W):-
    foldR(sfx2(exprGen),fact(expr),
          [["+","-"],["*","/"],["//","mod"]], ExprParser),
    W :->
        ExprParser.
\end{verbatim}\end{quote}
Nejdříve se zkonstruuje pomocí \verb+foldR/4+ parser, který bude
na jednotlivých úrovních precedence volat generátor.
Druhý parametr obsahuje parser entity s~nejvyšší precedencí a~třetí seznam, v~jehož položkách jsou vždy operátory stejné precedence. 
Tyto podseznamy jsou seřazeny s~klesající precedencí. Na každé úrovni 
se pak v~průběhu rozkladu volá generátor:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- expr(s("1+10mod3//2*100+2*5//2")+L)
L= [[]> 5]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Rozšíření o~další úroveň priority nyní spočívá v~pouhém přidání
podseznamu do třetího parametru predikátu \verb+foldR/4+ .

\vskip 3mm
\noindent
Obdobným způsobem, jakým jsme v~této kapitole vytvářely nové konstruktory,
by bylo možné pokračovat dál a~to v~oblasti arity operátorů a~typů jejich 
asociativity. 
V~knihovně kombinátorů parserů byl vytvořen obecný
parser výrazů obsahujících unární i~binární operátory s~libovolným
počtem priorit, u~kterých je navíc možné specifikovat
typ jejich asociativity (a to \verb+xf+, \verb+yf+, \verb+fx+, 
\verb+fy+, \verb+xfx+, \verb+xfy+, \verb+yfx+ nebo \verb+yfy+).
Z~uživatelského zápisu je nejdříve vygenerován parser ve formě
environmentu, jenž je následně použit pro rozklad vstupního textu. 
Pro vyhodnocování v~době rozkladu se navíc používá vyhodnocovač, který 
je možné specifikovat v~jednom z~jeho parametrů (podobně jako tomu bylo 
u~\verb+chainL+ v~části \ref{IteraceSeSemantickyRelevantnimiSeparatory}).
Alespoň pro představu si na závěr této kapitoly ukažme, jak by
vypadalo volání tohoto konstruktoru, pokud by jsme jej chtěli použít
pro analýzu podmnožiny jazyka Prolog:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- s("saveTerm(File,Term):-
|       openFile(File,Stream,write), 
|        write(Term),
|       closeFile(Stream,write)")+L 
|  :->
|     expression([[fx(":-",':-'),fx("?-",'?-')],
|                 [xfx(":-",':-')],
|                 [xfy(";",';')],
|                 [xfy("->",'->')],
|                 [xfy(",",',')],
|                 [fy("not",'not')]
|                ],
|                factProlog(id)).
\end{verbatim}\end{quote}
Pro zkonstruování syntaktického stromu je zde použita místo 
vyhodnocovače identita \verb+id/2+.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
Distfixní operátory
