\chapter{Konstruktory parserů}\label{KonstruktoryParseru}
Tato kapitola je prvním seznámením s~kombinátorovým přístupem konstrukce
parserů. Naším hlavním cílem bude představení základních myšlenek
a~zavedení důležitých pojmů.

Jak bylo zmíněno v~úvodu, přípustná logická struktura vstupu parserů
je definována gramatikou. Protože prakticky nejpoužívanější třídou
gramatik jsou gramatiky bezkontextové, budeme věnovat pozornost
především jim. Pro jejich reprezentaci je velmi často používána 
Backusova normální forma (Backus-Naurova forma), zkráceně BNF. Necháme
se tedy touto notací vést při budování základu knihovny. 

Gramatiky jsou v~BNF vytvářeny pomocí operace řetězení a~operace
alternativy. Naším prvním cílem tedy bude vytvoření potřebných
kombinátorů parserů, které budou odpovídat výše uvedeným operacím.

Nemalou pozornost věnujeme také způsobu zápisu parserů. Pokusíme se o~to, 
aby měl co možná nejblíže k~deklarativní notaci gramatik. Naše
úsilí bude směřovat k~tomu, aby například pravidlu gramatiky zapsanému 
v~BNF jako:
\begin{quote}
$<expr> ::= <term> <addop> <fact> | <fact>$
\end{quote}
odpovídal následující zdrojový kód parseru:
\begin{quote}\begin{verbatim}
 expr(W):- 
  W :->     term <&> addop <&> fact <:> fact.
\end{verbatim}\end{quote}
Dosáhneme toho vhodným návrhem knihovny a~využitím prostředků,
které nám náš implemetační jazyk poskytuje.

V~první části této kapitoly navrhneme vhodné rozhraní parserů, v~další
vytvoříme stavební kameny --- primitivní parsery a~nakonec si ukážeme
první zástupce kombinátorů nejen pro operace používané v~BNF.

% vedlejším efektem je, že parsery budou vypadat podobně jako 
% zápis v gramatice, ale nebude to zápis, ale program = parser
        
\input{interface}
\input{tuple}
\input{elemental}
\newpage

%..............................................................................

\section{Konstruktory parserů}\label{castKonstruktoryParseru}
V~této části si ukážeme, jakým způsobem \uv{stmelit} základní bloky,
kterými jsou primitiva, a~tak vytvořit nové, mocnější parsery.

Tuto úlohu vyřešíme pomocí speciálních predikátů vyššího řádu ---
konstruktorů parserů. Ukážeme si jejich příklady a~na jejich základě
vytvoříme taxonomii, která rozliší konstruktory parserů na
kombinátory, mutátory a~generátory.

%..............................................................................

\subsection{Kombinátory parserů}\index{kombinátory}\index{konstruktory!kombinátory}
První kategorií, se kterou se seznámíme, jsou kombinátory
parserů. Kombinátory mají mezi konstruktory parserů výsadní postavení.
Jsou ztělesněním samotné myšlenky kombinátorového přístupu při
vytváření parserů, která je prezentována v~této práci, a~jako takové
mají mezi konstruktory nejpočetnější zastoupení.

Kombinátor je predikát provádějící kompozici \emph{několika} parserů,
jejímž výsledkem je parser nový. Snad v~každé gramatice se objevuje
zřetězení, proto asi nejběžnější operací nad parsery je jejich
sekvenční kompozice. Definujme tedy kombinátor pro tento účel:\index{<a>>@\verb+<&>>+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% <&>>(+Parser1, +Parser2, ?Wrapper)
<&>>(P1,P2,I+L):-
        I+L1 :-> P1,
        <&>>^(P2,L1,L-[]).

% <&>>^(+Parser2, +LosOfP1, -ComposedLosOfP1P2)
<&>>^(_,[],D-D).
<&>>^(P2,[N>R|L1s],L12-D):-
        N+L2 :-> P2,
        mapListDL(fstTuple *>* (const(R) *>* sndTuple),L2,L12-D_),
        <&>>^(P2,L1s,D_-D).
\end{verbatim}\end{quote}
Kombinátor \verb|<&>>| postupně aplikuje na vstup parsery $P1$ a~$P2$. Jejich výsledky potom zkombinuje.

Na vstup $I$ je tedy nejdříve aplikován parser $P1$. Jeho výstupem je
seznam úspěšných rozkladů $L1$ délky $n$. Ten může obsahovat několik,
jednu nebo dokonce žádnou derivaci. Jak bylo uvedeno, každá položka
tohoto seznamu se skládá z~nezpracovaného zbytku vstupu a~výsledku:
$$NotParsedRest1>Result1$$ Pomocný predikát \verb|<&>>^| aplikuje na
každý zbytek vstupu $NotParsedRest1$ parser $P2$. Každou aplikací
druhého parseru na zbytek v~$i$-té položce $L1$ získává nový seznam
$L2_i$. Následně provede zkombinování výsledků obou parserů pomocí
predikátu \verb|mapListDL| a~tím vytvoří seznam $L12_i$. Schematicky má
položka seznamu $L12_i$ tvar: $$NotParsedRest12>(Result1>Result2)$$

Predikát \verb|mapListDL| se od \verb|mapList| liší pouze tím, že jeho
výstupem je seznam v~rozdílové reprezentaci. Rozdílové seznamy
$L12_1$,\dots ,$L12_n$ musí být ve výsledném seznamu $L$ zřetězeny 
a~právě rozdílová reprezentace nám umožní efektivní provedení této
operace.

\input{smile}
\hskip 1cm

Uzavřeme téma operátorové notace a~obrátíme nyní svou pozornost zpět k~Backusově normální formě a~definujeme kombinátor parserů, který
odpovídá operaci alternativní kompozice:\index{<:>@{\tt <:>}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% <:>(+Parser1, +Parser2, ?Wrapper)
<:>(P1,P2,I+L):-
        I+L1 :-> P1,
        I+L2 :-> P2,
        append(L1,L2,L).
\end{verbatim}\end{quote}
Kombinátor pro alternativní kompozici aplikuje na stejný vstup $I$
jak parser $P1$ tak $P2$ a~jejich seznamy úspěšných rozkladů zřetězí
do jednoho výsledného seznamu $L$.

Důležitost kombinátoru \verb|<:>| tkví především v~tom, že umožňuje do
parserů vnést \emph{nedeterminismus}. Pomocí kombinátoru alternativní
kompozice lze prozkoumat několik cest výpočtu. Jeho použití rozvětvuje
výpočet do dvou cest --- jedné parseru $P1$ a~druhé parseru $P2$. 
Ukažme si to na definici velmi jednoduchého parseru pro rozpoznávání 
písmen: 
\begin{quote}\begin{verbatim}
letter(W):-
 W :-> 
        (lower <:> upper).
\end{verbatim}\end{quote}
Parser \verb|letter| aplikuje na vstup pomocí kombinátoru alternativní
kompozice dva parsery. Protože jak \verb|lower| tak \verb|upper| vrací
v~případě úspěchu nejvýše jednu derivaci, také \verb|letter| vydá
strukturu LOS nejvýše s~jednou položkou neboť jazyky přijímané parsery
\verb|lower| a~\verb|upper| jsou disjunktní.

Obecně však jazyky přijímané parsery $P1$ a~$P2$ disjunktní být
nemusejí a~můžeme tedy získat pro jednu sentenci hned několik
správných rozkladů. Tím se konečně vysvětluje i~důvod zavedení
\emph{seznamu} úspěšných rozkladů pro reprezentaci výstupu parserů.

% Zmínění možnosti reprezenace LOS jako rozdílového seznamu

Předveďme si to na parseru pro přirozená čísla, který využívá
nedeterminismu ve své rekurzivní definici:
\begin{quote}\begin{verbatim}
nat(W):- 
 W :->
        (digit <&>> nat 
          <:>
         epsilon).
\end{verbatim}\end{quote}
Při každém použití parseru \verb|nat| je možnost ve výpočtu buď pokračovat,
pokud následují na začátku vstupu další číslice, nebo výpočet ukončit
pomocí primitiva \verb|epsilon|, které vždy uspěje. Bez kombinátoru
alternativní kompozice by bylo možné vytvořit pouze parser pro nějaký
fixní počet položek, zatímco s~ním můžeme definovat \verb|nat|, který
přijímá přirozená čísla s~dopředu neznámým počtem cifer. A~ještě
příklad:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- "256"+L :-> nat.
L = [s("")> (O'2> (O'5> (O'6>[]))),
|    s("6")> (O'2> (O'5>[])),
|    s("56")> (O'2>[]),
|    s("256")>[]]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Získali jsme čtyři možné rozklady uložené v~\emph{seznamu} úspěšných
rozkladů. V~příkladu si všimněme toho, že výsledky jsou dle
úmluvy uspořádány podle délky zpracovaného vstupu.

Dále se zde setkáváme poprvé s~tím, že za některých okolností můžeme
získávat kromě maximální derivace ještě nezanedbatelné množství
dalších derivací, které nás ve skutečnosti nezajímají. První
konstruktory řešící tento problém navrhneme již v~následující části.

Protože už máme vytvořeny ekvivalenty dvou operací používaných 
v~Backusově normální formě, můžeme si na příkladu
převodu pravidla gramatiky ukázat, jak se nám
podařilo realizovat to, co jsme si v~úvodu této
kapitoly předsevzali.

\subsubsection*{Příklad:}\vskip -3mm
Převodem následujícího pravidla gramatiky zapsaného v~BNF:
\begin{quote}
$<nat> ::= <digit> <nat> | <digit>$
\end{quote}
získáme parser:
\begin{quote}\begin{verbatim}
nat(W):- 
 W :->    digit <&>> nat <:> digit.
\end{verbatim}\end{quote}
Vidíme, že zápis parseru je skutečně velmi podobný deklarativní notaci
gramatik. Podílí se na tom jak návrh rozhraní, tak zavedení vlastních 
operátorů a~vhodná volba jejich priorit. V~tomto trendu budeme pokračovat 
i~nadále a~v~dalším textu se při vytváření konstruktorů parserů necháme 
inspirovat kupříkladu notací používanou v~regulárních výrazech.

%..............................................................................

\subsection{Mutátory parserů}\index{konstruktory!mutátory}\index{mutátory}
Při seznamování se s~konstruktory parserů pokračujme představením jejich 
druhé kategorie, kterou jsou mutátory. Jak samotný název napovídá, mutátor
vytváří z~již existujícího parseru, který je jeho parametrem, parser nový,
jenž je nějakým způsobem modifikován --- vytváří tedy jeho mutaci.

Nejdříve vytvoříme dva mutátory upravující daný parser tak, že ten
sice pracuje stejně, ale svůj výsledný seznam úspěšných rozkladů
nějakým způsobem zeštíhluje.

Prvním z~nich je mutátor nazývaný \uv{diamant}. Jak jsme se již
přesvědčili, může seznam úspěšných rozkladů obsahovat větší počet
derivací. Obvykle jsou nezbytné pro další zpracování vstupu, avšak v~určité fázi se pro nás mohou stát již nezajímavými a~potřebovali
bychom se jich zbavit. 

Obvykle jedinou relevantní derivací ve struktuře LOS je maximální
derivace, stejně jako tomu bylo v~příkladě použití parseru \verb|nat|.
Pro takové oříznutí seznamu úspěšných rozkladů nám bude sloužit mutátor
\verb|<>|: \index{<>@{\tt <>}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% <>(+Parser, ?Wrapper)
<>(P,I+L):-
 I+L_ :-> P,
        ( L_==[] -> L=[] ; L_=[L__|_],L=[L__]).
\end{verbatim}\end{quote}
Použitím diamantu získáme parser vydávající seznam úspěšných
rozkladů obsahující nejvýše jednu derivaci. Tato derivace
je získána v~případě úspěchu z~hlavy původní struktury LOS.

Slíbeným druhým mutátorem je \verb|whole|. Modifikací daného parseru
vytvoří nový parser, který pracuje stejným způsobem a~navíc zaručuje,
že každá derivace obsažená ve struktuře LOS zpracovala celý vstup:
\index{whole@{\tt whole}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% whole(+Parser, ?Wrapper)
whole(P,I+L):-
 I+Lt :-> P,
        filter(fstTupleSEmpty,Lt,L).
\end{verbatim}\end{quote}
Od parseru $P$ je získán seznam úspěšných rozkladů. Predikátem
vyššího řádu \verb|filter| jsou z~něj odstraněny pomocí predikátu
\verb|fstTupleEmpty| derivace, které nezpracovaly celý vstup.

V~předchozích částech jsme zkonstruovali několik parserů
u~nichž se projevila určitá vada spočívající v~tom, že
jejich výsledky sice správně zachycovaly strukturu vstupního textu,
ale jejich syntaktický strom nebyl příliš vhodný pro další zpracování.
Za všechny uveďme parser \verb|num|. Spíše než n-tice cifer tvořící
přijaté číslo by jako výsledek parseru byla vhodnější samotná hodnota
tohoto čísla. Podobných příkladů bychom jistě našli ještě
mnoho. 

Tento typ problému je jako šitý na míru řešení právě pomocí
mutátorů. Vytvoříme tedy důležitý mutátor parserů, 
jenž transformuje parser tak, že ten na svoje výsledky aplikuje danou 
sémantickou operaci ve formě predikátu:\index{<a@{\tt <"@}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% <@(+Parser, +Function, ?Wrapper)
<@(P,F,I+L):-
        I+L_ :-> P,
        mapList(fstTuple *>* (F =-> sndTuple),L_,L).
\end{verbatim}\end{quote}
Mutátor nejprve aplikuje na vstup parser $P$. Následně na výsledek v~každé
položce seznamu úspěšných rozkladů aplikuje pomocí predikátu vyššího
řádu \verb|mapList| daný predikát $F$. První argument \verb|mapList| nejdříve
pomocí selektoru \verb|sndTuple| vyjme z~derivace $NotParsed>Result$
druhou položku tj. výsledek parseru a~na něj aplikuje daný predikát. Z~výsledku aplikace a~nezpracovaného zbytku vstupu je pomocí
konstruktoru dvojice \verb|*>*/2| následně vytvořena opět položka
struktury LOS. Výsledný seznam $L$ má stejnou délku a~liší se od
původního v~tom, že na všechny výsledky byl aplikován predikát $F$.

Predikát \verb|<@| je rovněž definován jako operátor a~jeho priorita
je zvolena tak, aby byla minimalizována nutnost závorkování.

% dozrál čas
Právě definovaný mutátor využijeme k~definovaní parseru \verb|digit|, jehož
výsledkem bude hodnota přijaté číslice. Převod je realizován v~predikátu \verb+ascii2Atom+:
\begin{quote}\begin{verbatim}
digit(W):-
 W :->
        (fulfil(isDigit) <@ ascii2Atom).
\end{verbatim}\end{quote}
Zatím ještě posečkáme s~novou verzí parseru přirozených čísel a~raději
vytvoříme parser souřadnice bodu v~rovině reprezentovaný jako
dvě čísla oddělená čárkou a~uzavřená v~hranatých závorkách ---
poslouží nám jako inspirace při vytváření dalších kombinátorů:
\begin{quote}\begin{verbatim}
point2D(W):-
 W :->
        (symbol("[")
          <&>>
         nat <&>> symbol(",") <&>> nat
          <&>>
         symbol("]")).
\end{verbatim}\end{quote}
V~mnoha oblastech, ať už v~matematice či v~programování, je často
používáno pro strukturování zápisu uzavírání jeho částí mezi dva
symboly, jenž mají povahu závorek. Může jít kupříkladu o~dvojici
souřadnic v~příkladu nebo o~argumenty prologovské struktury, jenž jsou
ohraničeny dvojicí \verb|(| a~\verb|)|. Funkci těchto symbolů však po
zpracování parserem přebírá syntaktický strom a~tak je jejich další
uchovávání ve výsledku zpravidla zbytečné.

Zmíněná konstrukce je natolik běžná, že se vyplatí vytvořit dva nové
kombinátory, jenž následně umožní ignorovat závorky a~jim podobné
přebytečné symboly a~do výsledku je neukládat. Pomůže nám při tom
právě definovaný mutátor pro aplikaci sémantické akce:\index{<a@\verb+<&+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% <&(+Parser1, +Parser2, ?Wrapper)
<&(P1,P2,W):-
 W :->
        (P1 <&>> P2 <@ fstTuple).
\end{verbatim}\end{quote}
Na vstup jsou sice aplikovány oba parsery, pomocí selektoru \verb|fstTuple|
je ale výsledek druhého parseru z~výsledku odstraněn.
Výsledkem sekvenční kompozice parserů $P1$ a~$P2$ provedené
kombinátorem \verb|<&| jsou tedy derivace obsahující pouze výsledek
parseru $P1$ a~nezpracovaný zbytek vstupu odpovídající aplikaci
obou parserů. Parser $P2$ tedy zpracovává část 
vstupu, např. závorku, ale ta se ve výsledném syntaktickém stromu
neobjeví.\index{&>@\verb+&>+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% &>(+Parser1, +Parser2, ?Wrapper)
&>(P1,P2,W):- 
 W :-> 
        (P1 <&>> P2 <@ sndTuple).
\end{verbatim}\end{quote}
Kombinátor \verb|&>| je symetrickou variantou k~\verb|<&| ---
rovněž aplikuje na vstup jak parser $P1$ tak $P2$, v~derivacích
však na rozdíl od \verb|<&| ignoruje výsledek parseru $P1$.

Zajdeme ještě dál a~definujeme kombinátor speciálně
pro uzávorkované výrazy:\index{enclosedIn@{\tt enclosedIn}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
enclosedIn(P,SO and SC,W):-
 W :->
        (SO &> P <& SC).
\end{verbatim}\end{quote}
Parametr $SO$ resp. $SC$ je parserem sentence, která 
otevírá resp. uzavírá blok. $P$~je parserem samotného uzávorkovaného 
výrazu a~jeho výsledek tvoří výstup parseru, jenž kombinátor 
\verb|enclosedIn| vytváří.

V~knihovně kombinátorů jsou pro nejpoužívanější typy závorek připraveny 
odpovídající kombinátory definované pomocí \verb|enclosedIn|.\index{parentheses@{\tt parentheses}}\index{brackets@{\tt brackets}}\index{brace@{\tt brace}}\index{angled@{\tt angled}}

Přínos těchto nově zavedených kombinátorů je ve dvou věcech. Jednak 
zčitelňují vytvářený zdrojový kód a~dále umožňují zeštíhlovat 
seznam úspěšných rozkladů a~tím otevírají cestu k~efektivnějším parserům:
\begin{quote}\begin{verbatim}
parentheses(P,W):-
        W :-> P enclosedIn symbol("(") and symbol(")").        
brackets(P,W):-
        W :-> P enclosedIn symbol("[") and symbol("]").        
brace(P,W):-
        W :-> P enclosedIn symbol("{") and symbol("}").        
angled(P,W):-
        W :-> P enclosedIn symbol("<") and symbol(">").        
\end{verbatim}\end{quote}
nebo také:
\begin{quote}\begin{verbatim}
prologEnvelope(P,W):-
        W :-> P enclosedIn (symbol(":") &> symbol("-")) 
                             and
                            symbol(".").
\end{verbatim}\end{quote}
Nejen při analyzování zdrojových textů se často setkáváme s~tím, že
chceme přijmout statický řetězec, jakým je například klíčové
slovo. Jednotky vstupu, které jsou z~hlediska syntaktické analýzy dále
nedělitelné, zde bývají obvykle nazývány \emph{tokeny}. Příkladem může být
řetězec \verb|":-"| v~kombinátoru \verb|prologEnvelope|. Zkonstruujme
tedy parser pro tento účel a~nazvěme jej právě \verb|token|:\index{token@{\tt token}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% token(+String, ?Wrapper)
token([H|T],W):-
        W :-> (symbol([H]) <&>> token(T) <@ tuple2List).       
token([],W):-
        W :-> epsilon.       
\end{verbatim}\end{quote}
Parser \verb|token| přijímá daný řetězec, jenž je v~případě úspěchu
jedinou derivací struktury LOS. Aby mohl být výsledek vydán jako
řetězec, konvertujeme n-tici v~průběhu výpočtu na seznam pomocí
predikátu \verb+tuple2List/2+. Seznam je standardní datovou strukturou 
jazyka Prolog, a~proto je v~mnoha situacích
reprezentace výsledku v~této formě z~hlediska dalšího zpracování
nejvýhodnější. Proto definujme variantu kombinátoru sekvenční kompozice
pro tento případ:\index{<a>@\verb+<&>+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% <&>(+Parser1, +Parser2, ?Wrapper)
<&>(P1,P2,W):-
 W :->
        (P1 <&>> P2 <@ tuple2List).
\end{verbatim}\end{quote}
Konečně máme připraveno vše potřebné, abychom mohli definovat parser
pro přirozená čísla, jenž byl zmíněn několikrát v~průběhu této části:
\begin{quote}\begin{verbatim}
% natural(?Wrapper)
nat(W):-
        W :-> ( digit <&> nat <:> epsilon <> ).
natural(W):-
        W :-> ( digit <&> nat <@ foldL(evalNatural,0) ).

evalNatural(Acc,I,Result):-
        Result is Acc*10 + I.
\end{verbatim}\end{quote}
Parser \verb|natural| přijímá přirozené číslo a~jako výsledek vydává
jeho hodnotu. Výsledný seznam úspěšných rozkladů obsahuje nejvýše
jednu derivaci. Reprezentace výsledku \verb|nat| ve formě seznamu
umožní výpočet hodnoty čísla pomocí \verb|foldL/4|. Použitím nově
definovaných konstruktorů \verb|<&>|, \verb|<>| a~\verb|<@| jsme
dosáhli praktické použitelnosti tohoto parseru.

Tuto část zakončíme inovovanou definicí motivačního příkladu,
který stál na jejím počátku:
\begin{quote}\begin{verbatim}
point2D(W):-
 W :->
        brackets(natural <&>> symbol(",") &> natural).
\end{verbatim}\end{quote}
a~příkladem jejího použití:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- s("[12,36]")+L :-> point2D.
L= [s([])> (12>36)]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}

%..............................................................................

\subsection{Generátory parserů}\index{konstruktory!generátory}\index{generátory}
Třetí a~poslední kategorií konstruktorů jsou generátory
parserů. Typicky jsou to predikáty vyššího řádu umožňující
automatizované vytváření parserů, jenž na rozdíl od dvou předchozích
kategorií v~rámci své práce neprovádějí aplikování parserů, nýbrž
používají parsery a~jejich konstruktory pouze jako
\uv{stavební materiál}. Generátory v~této práci se od generátorů
používaných v~různých nástrojích pro vytváření parserů 
liší v~tom, že jednak využívají při své práci širší
spektrum kombinátorů a~dále má jejich použití zpravidla \uv{online} 
charakter~--- vygenerovaný parser obvykle není po svém zkonstruování 
ukládán pro pozdější použití, ale je okamžitě aplikován.

Prvním zástupcem této kategorie, kterého si ukážeme je velmi jednoduchý
generátor, jenž vytváří nové parsery řetězením pomocí daného
konstruktoru s~pravou asociativitou. Je parametrizován jednak 
kombinátorem, který má být
pro řetězení použit, dále pak seznamem samotných parserů. Definujeme
jej ve dvou variantách --- první bez terminátoru:\index{convoy@\verb+convoy+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% convoy(+Binder, +ListOfParsers, -Convoy)
convoy(_,[P],P).
convoy(B,[H|T],Convoy):-
        Convoy=..[B,H,TConvoy],
        convoy(B,T,TConvoy).
convoy(_,[],terminate).
\end{verbatim}\end{quote}
a~druhé s~ním:
\begin{quote}\begin{verbatim}
% convoy(+Binder, +Terminator, +ListOfParsers, -Convoy)
convoy(B,T,Ps,C):-
        foldR(convoy_(B),T,Ps,C).
\end{verbatim}\end{quote}
Vstupním parametrem obou generátorů je jednak výše zmíněný kombinátor
$Binder$ a~dále seznam parserů $ListOfParsers$. Parametr $Terminator$ 
ve~druhé variantě je parser, který se má stát článkem uzavírajícím
vytvářený řetězec. Výsledkem volání predikátu je vygenerovaný parser
$Convoy$. Využijeme nyní \verb|convoy| k~definici dvou speciálnějších
generátorů. 

Prvním z~nich je \verb|sequence| vytvářející z~množiny parserů jejich
sekvenční kompozici:\index{sequence@\verb+sequence+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% sequence(+ListOfParsers, -Convoy)
sequence(Ps,C):-
        convoy(<&>,Ps,C).

% sequence(+ListOfParsers, +Terminator, -Convoy)
sequence(Ps,T,C):-
        convoy(<&>,T,Ps,C).
\end{verbatim}\end{quote}
Opět je zaveden ve dvou variantách lišících se použitím terminátoru.
Jeho parametry mají stejný význam jako v~případě generátoru \verb|convoy|.

Slibovanou druhou aplikací generátoru \verb|convoy| je \verb|choice|
vytvářející alternativní kompozici daných parserů:\index{choice@\verb+choice+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% choice(+ListOfParsers, -Convoy)
choice(Ps,C):-
        convoy(<:>,Ps,C).

% choice(+ListOfParsers, +Terminator, -Convoy)
choice(Ps,T,C):-
        convoy(<:>,T,Ps,C).
\end{verbatim}\end{quote}
Specializované generátory \verb+sequence+ a~\verb+choice+ jsme zavedli, 
protože
kombinátory \verb+<&>+ a~\verb+<:>+ patří mezi nejpoužívanější. 
Co se týče ostatních
kombinátorů, \verb+convoy+ lze zpravidla použít bez problémů, neboť všechny
kombinátory definované jako operátory jsou pravě asociativní.

Použití těchto generátorů si můžeme představit v~situacích, kdy nejdříve
přichází definice dat, jež obsahuje například specifikaci klíčových
slov, povolených separátorů a~podobně, a~za ní teprve následuje samotný
text určený ke zpracování. Analýzou části definující příchozí data se získají
parametry pro generátory, s~jejichž pomocí se \uv{online} vytvoří parser
pro tyto struktury, který lze vzápětí použít.

\vskip 3mm
\subsubsection*{Příklad:}\vskip -3mm
Na závěr této části vytvoříme \uv{offline} generátor
parseru pro pravidlo gramatiky v~Backus-\-Naurově formě.

\noindent
\vskip 1mm
Nechť jsou v~něm terminální symboly reprezentovány jako řetězce
znaků a~číslic:
\begin{quote}\begin{verbatim}
terminal(W):-
 W :->  (fulfil(isDigitChar_) <&> terminal
          <:>
         fulfil(isDigitChar_) <&> epsilon).
\end{verbatim}\end{quote}
a~neterminální symboly jako řetězce uzavřené mezi znaky \verb+<+ a~\verb+>+:
\begin{quote}\begin{verbatim}
nonTerminal(W):-
 W :->  (angled(terminal) <@ mkNonTerminal).
\end{verbatim}\end{quote}
Pravidlo se skládá z~hlavy a~těla, které jsou odděleny tokenem \verb+"::="+:
\begin{quote}\begin{verbatim}
rule(W):-
 W :->  ((whole nonTerminal <&>>
          (token(" ::= ") &> (ruleBody <@ choice)) <& symbol(".")
         ) <@ mkRule).
\end{verbatim}\end{quote}
V~hlavě pravidla je vždy neterminál, zatímco tělo je tvořeno seznamem
alternativ oddělených tokenem \verb+"|"+:
\begin{quote}\begin{verbatim}
ruleBody(W):-
 W :->  (((ruleAlt <@ sequence) <& symbol("|")) <&> ruleBody
          <:>
         ruleAlt <&> epsilon <@ sequence).
\end{verbatim}\end{quote}
kde jsou jednotlivé alternativy tvořeny posloupností terminálů a~neterminálů:
\begin{quote}\begin{verbatim}
ruleAlt(W):-
 W :->  (minals <&> (symbol(" ") &> ruleAlt)
          <:>
         minals <&> epsilon
          <:>
         symbol(" ") <@ mkEpsilon).

minals(W):-
 W :-> ((terminal<@ mkTerminal)<:>nonTerminal).
\end{verbatim}\end{quote}
Z~pravidla v~Backus-Naurově formě je vygenerován zdrojový text
parseru. Ten lze následně zavést do interpretu a~použít pro
analýzu jazyka definovaného pravidlem. Přesněji řečeno,  
pravidlo je přeloženo na parser --- 
výsledek analýzy pravidla prováděné parserem není syntaktický strom,
ale kód parseru pro jazyk přijímaný pravidlem.
\footnote{Někdy bývá tento přístup nazýván \uv{offline self application}.}

\noindent
Generátor \verb+rule+ může být použit třeba takto:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- s("<block> ::= begin <block> end| .")+L :->
        rule.
L= [s([])> (block:-token("begin")<&>block<&>token("end")<:>epsilon)]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}

\vskip 1cm

Tento oddíl věnovaný generátorům parserů ukončil část, která byla
úvodem do světa konstruktorů parserů a~měla spíše seznamovací
charakter. Nicméně jsme v~ní položili celkem solidní základ pro naši
další práci, na němž bude možné dále stavět.

Konkrétně jsme se seznámili s~filozofií techniky kombinátorového
vytváření parserů, kterou je \uv{ruční} konstruování parserů pomocí
vhodných kombinátorů, mutátorů a~generátorů. Konstruktory jsou
definovány takovým způsobem, aby jejich vhodnou parametrizací bylo
možné rychle vytvářet efektivně fungující parsery. Naším cílem je
vytvořit sadu právě takových konstruktorů.

Dále jsme si ukázali, jak přínosné je použití uživatelsky definovaných
operátorů, které nám umožnily přehledný zápis. Příklad v~části věnované
kombinátorům naznačil, že v~určitém smyslu může zápis parseru
nahrazovat specifikaci pomocí gramatiky.

Parsery je tak možné vytvářet stejně snadno, jako bychom konstruovali
gramatiku. Její zápis je totiž v~tomto případě zároveň funkčním
parserem.

V~následujících kapitolách se pustíme do vytváření dalších
kombinátorů, mutátorů a~generátorů pro typické úlohy syntaktické
analýzy tak, jak to bylo nastíněno zde.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
