\section{Aplikace z~funkcionálního světa}\label{AplikaceZFunkcionalnihoSveta} 
Programování vyššího řádu je vlastní programování funkcionálnímu. 
V~předchozích částech jsme zavedli dostatečnou podporu v~rámci
našeho implementačního jazyka, kterým je Prolog. 

Tato podpora bude použita jako základní prostředek při konstrukci
parserů. Byla by však škoda nevyužít všech možností, jež nám
otevírá. V~této části tedy definujeme predikáty, které jsou ekvivalenty
osvědčených funkcionálů, o~jejichž užitečnosti nás přesvědčili
funkcionální programátoři.

Existuje řada téměř standardních operací se seznamy, které jsou
definovány s~dostatečnou obecností, takže se na jejich základě dá
snadno vyjádřit řada predikátů. V~definici těchto standardních operací
se sice využívá rekurzivní zpracování seznamů, ale pokud jsou
predikáty definovány vhodným způsobem, je jejich provedení efektivní
díky optimalizacím, jež jsou běžnou součástí moderních interpretů
jazyka Prolog. To vede k~efektivním a~snadno čitelným programům. Tyto
predikáty mají ve většině případů za argumenty jiné predikáty, takže
se označují jako predikáty vyššího řádu.

% TAIL RECURSION

\subsubsection{Predikát mapList}\vskip -3mm\index{mapList@{\tt mapList}}
Velmi často potřebujeme provést se všemi prvky seznamu stejnou operaci~--- 
aplikovat na ně stejnou funkci, a~z~takto získaných výsledků
vytvořit opět seznam. Takové zpracování umožní predikát vyššího řádu
\verb|mapList/3|. 

Predikát \verb|mapList(+Fun, +InputList, -OutputList)| předpokládá, že
$Fun$ je predikát arity $n\ge 2$ a~$InputList$ seznam. Výstupní
argument $OutputList$ je seznam stejné délky jako $InputList$, jehož
$i$-tý člen $O_i$ je získán voláním predikátu $Fun$ s~$n-1$-ním
argumentem $I_i$ a~$n$-tým argumentem $O_i$, kde $I_i$ je $i$-tý člen
seznamu $InputList$. Definujme tedy predikát \verb|mapList/3| následovně:
\begin{quote}\begin{verbatim}
mapList(Fun,[IH|IT],[OH|OT]):-
        :-@ [Fun,IH,OH],
        mapList(Fun,IT,OT).
mapList(_,[],[]).
\end{verbatim}\end{quote}
Jeho použití ilustruje následující jednoduchý příklad:
\begin{verbatim}
?- mapList(append("Surname: "),["Kowalski","Warren"],R).
R = ["Surname: Kowalski","Surname: Warren"]
Yes
\end{verbatim}



\subsubsection{Predikát filter}\vskip -3mm\index{filter@{\tt filter}}
Predikát vyššího řádu \verb|filter/3| testuje všechny prvky zadaného
seznamu pomocí stejného predikátu a~do výsledného seznamu vloží jen ty
prvky, které splňují danou podmínku. Provádí tedy klasickou filtraci:
\begin{quote}\begin{verbatim}
filter(Cond,[IH|IT],Filtered):-
        (:-@ [Cond,IH]
          -> Filtered=[IH|OT]
          ;  Filtered=OT),
        filter(Cond,IT,OT).
filter(_,[],[]).
\end{verbatim}\end{quote}
Predikát \verb|filter(+Cond, +Input, -Filtered)| předpokládá,
že $Cond$ je predikát arity $a\ge 1$ a~$Input$ seznam. Výstupní
argument $Filtered$ je seznam, který je vytvořen z~těch členů
seznamu $Input$, které splňují podmínku $Cond$. Příklad:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- filter(isOdd,[1,2,3],R).
R = [1,3]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}



\subsubsection{Predikát zip}\vskip -3mm\index{zip@{\tt zip}}
Další relativně obecnou operací se seznamy je spojit dva stejně dlouhé
seznamy do jediného tak, že se na stejnolehlé prvky aplikuje daný
predikát a~jím vydaná hodnota se umísťuje na příslušné místo ve výsledném
seznamu:
\begin{quote}\begin{verbatim}
zip(Pred,[IH1|IT1],[IH2|IT2],[OH|OT]):-
         :-@ [Pred,IH1,IH2,OH],
         zip(Pred,IT1,IT2,OT).
zip(_,_,[],[]).
zip(_,[],_,[]).
\end{verbatim}\end{quote}
Je zřejmé, že \verb|zip(+Fun, +List1, +List2, +OutList)| aplikuje predikát
$Fun$ nejprve na oba první prvky a~pak rekurzivně opakuje stejnou
operaci pro zbytky obou seznamů. Pokud jsou seznamy různě dlouhé,
\verb|zip/4| vrátí seznam s~délkou kratšího z~nich.

A~jeden příklad použití predikátu \verb|zip/4|:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- zip(+,[1,2,3],[4,5,6],R).
R = [5,7,9]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}



\subsubsection{Predikáty foldL a~foldR}\vskip -3mm\index{foldL@{\tt foldL}}
V~tomto odstavci si ukážeme možnost jak vytvořit obecný predikát,
který je schopen opakovaně aplikovat binární operaci na prvky seznamu 
a~její výsledky postupně akumulovat. Protože je třeba rozlišit, zda se má
daná binární operace asociovat zleva nebo zprava, k~vyjádření této
akumulované aplikace na prvky seznamů slouží dva predikáty vyššího
řádu \verb|foldL/4| a~\verb|foldR/4|. 

Predikát \verb|foldL(+Fun, +List, +IniAcc, -Acc)|, kde $Fun$ je název
predikátu arity $a\ge 3$ a~$List$ je seznam s~$n$ položkami, provádí
akumulovaný průchod seznamu zleva s~postupnou aplikací $Fun$. Raději
než slovně vyjádříme jeho výsledek schematicky a~to takto:
\begin{center}
\verb|foldL(f,i,[a1,a2,...,an],X)| $\rightarrow$ \verb|X=f(...(f(f(i,a1),a2)...),an)| 
\end{center}
kde $i$ je obvykle levou jednotkou vzhledem k~operaci $f$.

Samotný predikát je implementován pomocí akumulátoru:
\begin{quote}\begin{verbatim}
foldL(F,InVal,[I|IT],Out):-
        :-@ [F,InVal,I,OutVal],
        foldL(F,OutVal,IT,Out).
foldL(_,Out,[],Out).
\end{verbatim}\end{quote}

\noindent\index{foldR@{\tt foldR}}
Predikát \verb|foldR(+Fun, +List, +IniAcc, -Acc)| má stejné argumenty
jako \verb|foldL/4|. Aplikuje však danou operaci s~levou asociativitou:
\begin{center}
\verb|foldR(f,i,[a1,a2,...,an],X)| $\rightarrow$ \verb|X=f(a1,f(a2,...,f(an,i)...))| 
\end{center}
kde $i$ je stejně jako minule obvykle pravá jednotka vzhledem k~operaci $f$.
\begin{quote}\begin{verbatim}
foldR( F, InVal, [I|IT], Out ):-
        foldR( F, InVal, IT, OutVal ),
        :-@ [F,I,OutVal,Out].	
foldR( _, InVal, [], InVal ).
\end{verbatim}\end{quote}



\subsubsection{Predikát $=$$-$$>$}\vskip -3mm\index{=->@\verb|=->|}
Vytváření predikátů vyššího řádu v~této části uzavřeme zkonstruováním
\verb|=->/4| pro řetězené volání. Tento predikát odpovídá skládání
funkcí, jak jej známe z~funkcionálního programování. Protože v~našem
implementačním jazyce nepracujeme s~funkcemi, ale
s~predikáty, stanovme úmluvou, že \uv{funkční hodnota} bude vydávána 
v~posledním argumentu.

\verb|=->/4| je definován jako infixní operátor s~pravou asociativitou a~lze 
jej použít nejen společně s~výše zavedenými predikáty vyššího řádu, 
ale rovněž s~kterýmikoli jinými predikáty vyhovujícími úmluvě:
\begin{quote}\begin{verbatim}
=->(P1,P2,I,O):-
        :-@ [P2,I,Ot],
        :-@ [P1,Ot,O].
\end{verbatim}\end{quote}
Nejdříve je zavolán cíl $P2$. Jeho poslední argument, jenž obsahuje výsledek,
je připojen k~argumentům termu $P1$. Výsledek volání takto vzniklého cíle
je konečně předán na výstup~--- je to výsledek zřetězeného volání predikátů
$P2$ a~$P1$.

\vskip 5mm
\subsubsection*{Příklady}\vskip -3mm
Na závěr této části si ukažme tři příklady použití výše definovaných 
predikátů, díky nimž můžeme nyní i~v~Prologu plně využívat výhod
programování vyššího řádu:

\vskip 3mm
\verb+mapList+ aplikuje na podseznamy seznamu \verb+[[5,6,7],[8,9]]+ predikáty 
\verb+zip/4+ a~\verb+filter/3+ složené pomocí \verb+=->/4+. Nejprve 
\verb+zip/4+ 
spojí zpracovávaný podseznam s~\verb+[1,2,3]+ pomocí operace \verb+*/3+ a~ze 
získaného výsledku potom \verb+filter/3+ odstraní sudá čísla:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- :-@ [mapList(filter(isOdd) =-> zip(*,[1,2,3])),
|       [[5,6,7],[8,9]],
|       R].
R= [[5, 21], []]
Yes.
\end{verbatim}\end{quote}

\vskip 2mm
\noindent
Druhý příklad je zajímavější --- využívá se v~něm curryfikace.
\verb+=->/4+ skládá predikáty \verb+foldR/4+ a~\verb+mapList/3+. Vstupní argument 
\verb+[[0,1],[2]]+ je nejdříve \uv{narovnán} voláním \verb+foldR/4+ s~použitím
\verb+append/3+ a~iniciální hodnoty \verb+[]+. Na prvky takto získaného seznamu 
\verb+[0,1,2]+ pak \verb+mapList/3+ provede částečnou aplikaci 
operace \verb|+/3|. Vyhodnocení by proběhlo pouze v~případě, pokud by byly 
doplněny i~zbývající parametry operace \verb|+/3|:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- :-@ [mapList(+) =-> foldR(append,[]),[[0,1],[2]],R].
R= [+(0), +(1), +(2)]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}


\vskip 2mm
\noindent
Poslední příklad ukazuje cíl, který by při obvyklém volání skončil
chybou nebo selháním, díky curryfikaci však proběhne úspěšně:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- foldR(append =-> mapList(+(3)),[],[[3],[5,6]],R).
R = [6, 8, 9] 
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Ke každému prvku v~seznamu seznamů se přičte číslo 3 a~výsledné seznamy 
se spojí do jednoho. Bez curryfikace by došlo k~chybě, protože během 
výpočtu je volán cíl \verb+=->/5+, který není definován:
\begin{quote}\begin{verbatim}
:-@ [append =-> mapList(+(3)), [5,6], [], R]
\end{verbatim}\end{quote}
Výpočet však skončí úspěšně, neboť jsou parametry přidávány postupně 
a~ne najednou.

% foldR vyhodnocuje zprava

\vskip 7mm
Tím jsme si ukázali pro náš účel nejdůležitější predikáty vyššího
řádu. Uzavřeme tuto kapitolu konstatováním, že knihovna kombinátorů
obsahuje i~další, jenž nejsou popsány v~textu práce~--- v~případě zájmu 
můžete nahlédnout do zdrojových textů.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
