\section{HiLex}\label{HiLex}\index{HiLex}
\emph{HiLex} je program určený pro převádění souborů se zdrojovými texty 
do jejich HTML formy se syntax highlightingem. 
Vhodný je především pro zvýšení čitelnost fragmentů zdrojových textů 
vkládaných do dokumentace vytvářené v~tomto formátu.

Struktura vstupního textu a~požadovaný způsob zapouzdření se specifikuje
v~konfiguračních souborech (dále jen \emph{.hlx} souborech), z~nichž
je vygenerován zapouzdřovač tvořený knihovními parsery a~konstruktory, 
který je možné buď přímo aplikovat nebo uložit pro pozdější použití.
Jako příklady jsou k~programu přiloženy ukázkové \emph{.hlx} soubory 
se zapouzdřovači zdrojových textů pro jazyky Prolog, C/C++, Pascal, 
Java a~rovněž pro konfigurační soubory programu \emph{HiLex} samotné.

Zpracování zdrojových textů se potom provádí buď po zavedení 
vygenerovaného zapouzdřovače do interpretu Prologu nebo externě použitím
shellových skriptů spouštějících SWI Prolog.

\vskip 3mm\noindent
Uživatelská dokumentace obsahuje specifikaci formátu \emph{.hlx} souboru
a~stručný popis vstupního bodu programu. V~další části je stručně popsán 
způsob implementace programu a~použití jednotlivých částí knihovny.



\subsection{Uživatelská dokumentace}
Jak bylo zmíněno v~úvodu, je nutné před použitím programu vytvořit 
konfigurační soubor~\emph{.hlx}. Proto se nejdříve seznámíme s~jeho formátem.

\subsubsection*{Soubor .hlx}\vskip -3mm
Soubor \emph{.hlx} je textový soubor určený pro specifikaci elementů
přípustných v~zapouzdřovaném textu. Jsou v~něm popsány 
jednak elementy vstupního souboru, dále je určeno jakým způsobem je
obalit a~konečně jsou v~něm také konfigurovány 
další volby zapouzdřovacího procesu.

Konfigurační soubor programu \emph{HiLex} se vždy skládá z~jednoho nebo více 
bloků, mezi které je možné vkládat komentáře. Komentář začíná znakem 
\uv{dvojkříž} (\verb+'#'+) a~vše co za tímto znakem následuje až po konec řádku 
je jeho součástí.

\vskip 2mm
\noindent
Bloky obsahují příkazy provádějící různá nastavení. Příkazy 
mají tvar:
\begin{quote}
$Keyword = Value;$
\end{quote}
kde $Keyword$ je klíčové slovo a~$Value$ zpravidla řetězcová hodnota.
Řetězce jsou posloupnostmi znaků uzavřených v~uvozovkách. 
Znak \verb|'"'| uvnitř uvozovek lze získat pomocí zpětného lomítka.
Nyní si rozeberme strukturu jednotlivých bloků.



\vskip 2mm
\subsubsection*{Blok Setup}\vskip -3mm
V~$Setup$ bloku se provádějí globální nastavení zapouzdřovače. Na umístění 
a~pořadí $Setup$ bloku nezáleží, stejně jako na pořadí příkazů v~nich.
Strukturu $Setup$  bloku lze vyjádřit takto:
\begin{quote}
$Setup(EncapsulatorName)$\\
\verb+{+\\
\verb+    +$Command_1$\\
\verb+    +\dots\\
\verb+    +$Command_n$\\
\verb+}+
\end{quote}
Jméno zapouzdřovače $EncapsulatorName$ v~hlavičce bloku má pouze 
informativní úlohu a~je používáno pouze ve fázi generování 
zapouzdřovače pro vypisování stavových a~ladících informací. 
V~dalších fázích jej \emph{HiLex} již nepoužívá.
V~těle bloku mohou být použity následující příkazy:
\begin{quote}
 \begin{description}
  \item \verb+Prefix=+$String$\verb+;+\\ 
  \uv{hlavička}~--- $String$ je řetězec určující text, jenž má 
  předcházet zapouzdřenému textu.
  \item \verb+Postfix=+$String$\verb+;+\\
  \uv{patička}~--- $String$ je řetězec, který určuje text následující 
  za zapouzdřeným souborem ve vytvářené dokumentaci.
 \end{description}
\end{quote}



\vskip 3mm
\subsubsection*{Blok Element}\vskip -3mm
Blok $Element$ určuje strukturu a~zapouzdření jedné třídy elementů
vstupního textu:
\begin{quote}
$Element(ElementName)$\\
\verb+{+\\
\verb+    +$Command_1$\\
\verb+    +\dots\\
\verb+    +$Command_n$\\
\verb+}+
\end{quote}
Jméno $ElementName$ v~hlavičce bloku má význam jednak pro čtenáře 
konfiguračního souboru~--- mělo by charakterizovat třídu 
elementů, pro které je blok určen, navíc musí být v~rámci konfiguračního
souboru jednoznačné. Na pořadí {\tt Element} bloků záleží:
\begin{quote}
Pokud bude ve zdrojovém souboru jazyka C~nalezen element \verb+'for'+, mohl
by být akceptován jako klíčové slovo i~jako identifikátor (situace tohoto
typu jsme řešili v~části \ref{ZkraceneVyhodnoceni}.

Právě v~tomto případě se uplatní pořadí $Element$ bloků v~\emph{.hlx} 
souboru. Element bude obalen podle bloku, který 
je v~\emph{.hlx} souboru uveden dříve~--- 
podle bloku klíčového slova.
\end{quote}
Na pořadí příkazů uvnitř bloku nezáleží. Element blok může obsahovat 
následující příkazy~--- pokud některý z~nich chybí je doplněn standardní 
hodnotou:
\begin{quote}
\noindent
\verb+Descr=+$String$\verb+;+\\ 
Je popis elementu pomocí varianty regulárních výrazů. Popis
regulárních výrazů je obsahem následující části \ref{HiLexRegularniVyrazy}. 
Tento příkaz se může v~jednom bloku vícekrát opakovat. 
Pokud tomu tak je, jsou řetězce spojeny v~pořadí,
ve kterém jsou uvedeny v~\emph{.hlx} souboru.

\noindent
\verb+Font=+$String$\verb+;+\\
$String$ obsahuje font, kterým má být element vypsán.

\noindent
\verb+Size=+$String$\verb+;+\\
$String$ obsahuje velikost fontu, kterou má být element vypsán.

\noindent
\verb+Color=+$String$\verb+;+\\
$String$ obsahuje barvu písma, kterou má být element vypsán.

\noindent
\verb+Underscore=+$Bool$\verb+;+\\
Kde $Bool \in $\verb+{"TRUE", "FALSE"}+. Když \verb+"TRUE"+, element bude podtržen, jinak ne.

\noindent
\verb+Italic=+$Bool$\verb+;+\\
Když \verb+"TRUE"+, element bude vypsán kurzívou, jinak ne.

\noindent
\verb+Bold=+$Bool$\verb+;+\\
Když \verb+"TRUE"+, element bude vypsán tučně, jinak ne.

\noindent
\verb+RawBeg=+$String$\verb+;+\\
Pokud uvedete tento příkaz, musí být také uveden příkaz \verb+RawEnd+. 
V~tomto případě se ostatní příkazy ignorují. Jde totiž o~přímé nastavení
obalení.
$String$ obsahuje řetězec, kterým bude element obalen 
zleva.

\noindent
\verb+RawEnd=+$String$\verb+;+\\
Pokud uvedete tento příkaz, musí být také uveden příkaz \verb+RawBeg+. 
V~tomto případě se ostatní příkazy ignorují. 
$String$ obsahuje řetězec, kterým bude element obalen zprava.
\end{quote}



\subsubsection*{Regulární výrazy}\vskip -2mm\label{HiLexRegularniVyrazy}
Regulární výraz je \emph{šablona}, která popisuje množinu řetězců.
Regulární výrazy jsou konstruovány používáním různých operátorů, 
které kombinují jednodušší výrazy a~vytvářejí tak výrazy složitější.
V~\emph{.hlx} souboru se používají v~$Element$ bloku v~příkazech 
\verb+Descr+.

Základním stavebním kamenem je regulární výraz, který
odpovídá jednomu znaku. Většina znaků, včetně písmen a~číslic
jsou regulární výrazy, které odpovídají sami sobě. Připraveny
jsou následující metaznaky:
\begin{quote}
 \begin{tabular}{llp{11cm}}
  \verb|.|&\dots& jakýkoli znak kromě \verb|\n|.\\
  \verb|\n|&\dots& nová řádka.\\
  \verb|\t|&\dots& horizontální tabulátor.\\
  \verb|\r|&\dots& znak \uv{návrat vozíku} CR (0x0d).\\
  \verb|\e|&\dots& ESC (0x1B).\\
  \verb|\s|&\dots& libovolný \uv{prázdný znak} (CR,LF,tab,space).\\
  \verb|\S|&\dots& znak různý od \verb|\s|.\\
  \verb|\l|&\dots& malá písmena \verb|a-z|.\\
  \verb|\u|&\dots& velká písmena \verb|A-Z|.\\
  \verb|\w|&\dots& \verb|\l| a~\verb|\u|.\\
  \verb|\d|&\dots& číslice.\\
  \verb|\D|&\dots& znak, který není číslicí.\\
  \verb|\a|&\dots& číslice nebo \verb|\w|.\\
  \verb|\x00;|&\dots&  znak s~danou hexadecimální hodnotou.\\
  \verb|\i000;|&\dots& znak s~danou decimální hodnotou.\\
  \verb|\o000;|&\dots& znak s~danou octa hodnota.\\
  \verb|\X|&\dots&  značí použití v~původním významu, kde X~je kterýkoli 
  		    znak s~výjimkou výše uvedených.
 \end{tabular}
\end{quote}
Dalším typem regulárních výrazů jsou seznamy znaků, které jsou
uzavřeny mezi \verb+'['+ a~\verb+']'+. Takovému
regulárnímu výrazu potom odpovídá kterýkoli znak obsažený v~uvedeném
výčtu. Pokud je prvním znakem uvedeným v~seznamu \verb+'^'+,
význam se obrací a~jsou přípustné právě ty znaky, které obsaženy
v~seznamu nejsou. Například:
\begin{quote}
 \begin{tabular}{llp{11cm}}
  \verb|[abc]|&\dots& znak a, znak b~nebo znak c.\\
  \verb|[a-c]|&\dots& totéž co předchozí.\\
  \verb|[^c]|&\dots& jakýkoli znak kromě c.\\
  \verb|[a-c\\Hl-r]|&\dots& znaky a~až c, zpětné lomítko, H~a~l~až r.
 \end{tabular}
\end{quote}
Většina metaznaků uvedených v~prvním přehledu ztrácí
v~seznamu svůj speciální význam (všechny kromě \verb+\t+ a~\verb+\n+).
Původní význam \verb+'['+ či \verb+'^'+ lze, stejně jako v~ostatních
případech, získat pomocí zpětného lomítka.
Regulární výrazy mohou být následovány některým z~následujících
operátorů pro iterace:
\begin{quote}
 \begin{tabular}{llp{11cm}}
  \verb|?|&\dots& předcházející  znak se může, ale nemusí vyskytnout.\\
  \verb|*|&\dots& předcházející  znak se vyskytnout nemusí nebo se 
 může vyskytnou jednou a~vícekrát.\\
  \verb|+|&\dots& předcházející znak se vyskytne jednou nebo vícekrát.
 \end{tabular}
\end{quote}
Regulární výrazy lze řetězit. Výsledný regulární výraz
odpovídá zřetězení řetězců odpovídajících jednotlivým
regulárním výrazům. Dva regulární výrazy mohou být rovněž spojeny 
infixním operátorem \verb+'|'+, který má význam jejich alternativní 
kompozice. Operátory iterace mají nižší precedenci,
než operátor alternativní kompozice. Ve výrazech lze pro explicitní 
změnu precedence rovněž použít závorky \verb+'('+ a~\verb+')'+.


\subsubsection*{Predikáty}\vskip -2mm
Program lze konfigurovat pomocí voleb ve struktuře \verb+hlxOptionIs/2+.
Běhovou nápovědu poskytuje predikát \verb+hilex/0+. Prvním ze dvou
vstupních bodů programu je predikát \verb|hilex/2|:
\begin{quote}
$hilex(+FileHlx,+FileCoc)$
\end{quote}
který podle konfiguračního souboru $FileHlx$ vygeneruje zapouzdřovač
do souboru $FileCoc$.

\vskip 2mm
\noindent
Druhým z~nich je \verb|hilex/3|:
\begin{quote}
$hilex(+LanguagueOrCoconizerFile,+InputFile,+OutputFile)$
\end{quote}
provádějící zapouzdřování. Ten převede zdrojový soubor $InputFile$ do HTML 
pomocí zapouzdřovače $LanguagueOrCoconizerFile$ a~výsledek uloží do 
souboru $OutputFile$. Pokud je parametr $LanguagueOrCoconizerFile$ vázán 
na jeden z~atomů: \verb+'prolog'+, \verb+'cpp'+, \verb+'hilex'+, \verb+'pascal'+
nebo \verb+'java'+, je použit připravený zapouzdřovač. V~opačném
případě se předpokládá, že je argument vázán na cestu
k~souboru \emph{.coc}, který zapouzdřovač obsahuje nebo na
konfigurační soubor \emph{.hlx}.



\subsection{Implementace}\label{HiLexImplementace}
\emph{HiLex} je program, který:
\begin{enumerate}
\item Generuje zapouzdřovače.
\item Zpracovává pomocí zapouzdřovačů vstupní texty.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Generování zapouzdřovače}\vskip -2mm
Zapouzdřovač je parser, jehož výstupem je zdrojový text
zpracovaný dle specifikace dané konfiguračním souborem.
Pro daný typ vstupního textu je konstruován podle \emph{.hlx} souboru. 
Je provedena lexikální, syntaktická a~sémantická analýza, jejichž
výsledkem jsou akceptory vygenerované z~regulárních výrazů v~něm obsažených. 
Parsery zkonstruované podle jednotlivých $Element$ bloků jsou spojeny 
a~jejich kompozicí je vytvořen zapouzdřovač sestavený z~knihovních 
konstruktorů.

Protože má generování zapouzdřovače \uv{offline} charakter, lze provést
jeho optimalizaci, aby bylo jeho následné použití efektivnější.
Optimalizace, kterou provádí knihovní predikát 
\verb+optimizeRegExprParser/4+, je rekurzivní a~spočívá především
v~transformaci kombinátorů alternativní kompozice, jak bylo popsáno
v~části \ref{ParserySVyhledem}. Rozkladové tabulky, které jsou
v~těchto parserech vytvářeny v~době analýzy vstupního textu,
optimalizátor konstruuje abstraktní interpretací
parseru a~jejich vhodnou reprezentací nahradí původní kód. Výsledný
parser ve formě termu je uložen do souboru \emph{.coc}.

\subsubsection*{Zapouzdřování}\vskip -2mm
Zoptimalizovaný parser určený pro zapouzdřování je zaveden
ze souboru do interpretu. Zpracování vstupního textu se
provádí nedeterministicky, ovšem v~módu \verb+pseudoll1/4+ 
(viz \ref{ParserySVyhledem}). Mód \verb+pseudoll1/4+ má navíc 
vnořen selektor \verb+off/2+ 
(viz \ref{ModOffset}), který udržuje informaci o~pozici ve
vstupním textu. Tato informace se používá pro ořezávání
seznamu úspěšných rozkladů mutátorem \verb+<^>+ (viz \ref{<b>}).
Pro zachycení precedence akceptorů regulárních výrazů dle specifikace
dané \emph{.hlx} souborem jsou použity kombinátory alternativní
kompozice s~částečným vyhodnocením (viz \ref{ZkraceneVyhodnoceni}),
které si v~tomto módu zachovávají svůj původní význam.
Zapouzdřovač má charakter filtru. Dílčí výsledky jsou vypisovány
do standardního výstupního proudu, který je přesměrován do souboru.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
