\chapter{Programování vyššího řádu}\label{ProgramovaniVyssihoRadu}
\setcounter{page}{1}
Užitečnost programování vyššího řádu, jako programovacího stylu,
prokázal svět funkcionálního programování. V~moderních funkcionálních
jazycích se s~ním setkáváme na každém kroku.

A~v~čem jsou jeho hlavní výhody? Především umožňuje větší
znovupoužitelnost jednou vytvořeného kódu a~otevírá cestu k~abstraktnějším definicím funkcí resp. predikátů v~programech. Tyto
vlastnosti nám umožňují vyhnout se programování velkého množství
podobných a~zpravidla opakujících se definic.

Programování vyššího řádu je ovšem programovací technika dostupná i~v~jazyce 
Prolog. V~první části této kapitoly zmíníme existující podporu
programování vyššího řádu v~interpretech jazyka Prolog. V~části druhé
zavedeme vlastní predikát \verb|:-@/1|, který nám navíc umožní, v~rámci
možností, přenést do Prologu další techniku známou z~funkcionálního
programování --- curryfikaci. Nakonec vytvoříme několik predikátů vyššího
řádu, které jsou obdobami osvědčených funkcionálů.

\section{Existující podpora}
Míra podpory pro programování vyššího řádu je v~interpretech jazyka
Prolog různá. V~některých jsou pouze predikáty určené normou jazyka, v~jiných 
se naopak můžeme setkat jak s~vestavěnou podporou, tak s~připravenou sadou 
užitečných predikátů vyššího řádu. 

Jak známo, v~Prologu mají data i~kód stejnou syntaxi a~při interpretaci
programů mají také podobnou reprezentaci. Aby bylo vůbec možné programování
vyššího řádu realizovat, musejí být k~dispozici predikáty pro vytváření 
kódu z~dat. Do jazyka Prolog je k~tomuto účelu zařazen standardní predikát
\verb|call/1|, který svůj jediný parametr v~podobě \uv{datového termu} 
interpretuje jako kód a~vykoná jej.
Typický způsob použití \verb|call/1| je spojen s~operátorem \emph{univ}:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- G =.. [mod, 23, 7, X],
   call(G).
G = mod(23, 7, 2)
X = 2
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Základ podpory programování vyššího řádu tvořený \verb|call/1| je někdy
ještě doplněn variantami predikátů \verb|apply/2| a~\verb|call/n|:

\begin{itemize}
\item $call(+GoalTerm, +ExtraArg_1, +ExtraArg_2, \dots )$ \vskip 0.1mm
Připojením argumentů $ExtraArg_1$, $ExtraArg_2$, \dots\ k~termu
GoalTerm je vytvořen cíl, který je zavolán analogií standardního
predikátu \verb|call/1|:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- call(mod(23), 7, X).       % ?- call(mod(23,7,X)).
X = 2   
Yes
\end{verbatim}\end{quote}

% Souvislost s typováním a částečným vyhodnocením

V~efektivnější variantě je predikát realizován vestavěním do 
prologovského interpretu. Tím se však \verb|call/n|
stává ve své podstatě predikátem s~proměnným počtem argumentů.

Pokud \verb|call/n| vestavěn není, je zpravidla implementován pro 
jednotlivé arity zvlášť, což je v~jistém smyslu čistší řešení. 
Umožňuje klasickou interpretaci takového predikátu, jeho arita 
je ovšem omezena.

\item $apply(+GoalTerm, +List)$ \vskip 0.3mm
Připojí prvky seznamu $List$ k~argumentům cíle $GoalTerm$ a~výsledný term zavolá~--- 
stejně jako v~předchozím případě:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- apply(mod(23), [7, X]).      % ?- call(mod(23,7,X)).
X = 2   
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Predikát \verb|apply/2| je tedy sémanticky ekvivalentní a~mnohem
přijatelnější variantou predikátu \verb|call/n|. Jeho implementace
také bývá označována jako efektivnější --- není totiž nutné analyzovat
dopředu neznámý počet argumentů.
\end{itemize}
Predikát \verb|apply/2| je z~hlediska logického programování
čistší. Ani on však není běžnou součástí prologovských interpretů. 



\section{Predikát :-@}\index{{\tt :-"@}}
Aby knihovna kombinátorů byla \emph{přenositelná}, rozhodl jsem se 
vyvarovat se používání nestandardních predikátů \verb|call/n|
a~\verb|apply/2|. Proto jsem implementoval vlastní predikát
\verb|:-@/1|, který je dokáže nahradit a~využívá výhradně standardních 
prostředků jazyka Prolog:
\begin{itemize}
\item $:-@([+GoalTerm, +ExtraArg_1, +ExtraArg_2, \dots] )$ \vskip 0.1mm
Připojením argumentů $ExtraArg_1$, $ExtraArg_2$, \dots\ k~termu
$GoalTerm$ je vytvořen cíl, který je již zavolán standardní cestou. Použití
tohoto predikátu je obdobné jako v~předchozích případech:
\begin{verbatim}
?- :-@ [mod(23), 7, X].
X = 2   
Yes
\end{verbatim}
\end{itemize}
V~knihovně kombinátorů je používán pro programování vyššího řádu
výhradně zavedený predikát \verb|:-@/1|. Výhodou tohoto řešení je, že
knihovnu je možné použít kdekoli a~navíc, pokud obsahuje daný interpret
jazyka Prolog podporu pro programování vyššího řádu, například ve
formě výše zmíněných primitiv \verb|call/n| či \verb|apply/2|,
si lze z~nich vybrat to, které je zde efektivnější a~implementovat
pomocí něj \verb|:-@/1|. Tak je možné původně obecnou knihovnu snadno
\uv{ušít na míru} danému interpretu. Takové optimalizované verze jsou
připraveny pro implementace BinProlog a~SWI Prolog.

Predikát \verb|:-@/1| je definován také jako prefixní operátor, což 
zjednodušuje jeho používání.




\section{Curryfikace}\label{Curryfikace}\index{curryfikace}
Další výhodou našeho predikátu \verb|:-@/1| je to, že můžeme s~jeho
pomocí přenést z~funkcionálního programování ještě jeden užitečný
jev.

V~některých funkcionálních jazycích, jejichž zástupcem je například
Haskell, jsou s~oblibou používány takzvané
\uv{curry} funkce.  Ty umožňují ještě stručnější zápis a~větší míru
obecnosti v~definicích. Myšlenka stojící v~pozadí \uv{curryfikace} je
následující: aplikace funkce $f$ na argumenty $a_1$, $a_2$,
\dots, $a_n$ je ekvivalentní aplikaci $f$ na $a_1$, která vrátí funkci, 
a~následnou aplikaci této funkce postupně na $a_2$, \dots, $a_n$. Tato 
postupná aplikace umožňuje dosáhnout větší pružnosti jak v~definici, 
tak při použití funkce, protože umožňuje dodávat argumenty po
částech a~otevírá cestu k~větší míře abstrakce.

%Tento efekt jsem přenesl do jazyka Prolog prostřednictvím predikátu
%\verb|:-@|. 

Pokud je skrze \verb|:-@/1| zavolán predikát, u~kterého nejsou zatím
specifikovány všechny parametry, je výsledkem částečná aplikace
\uv{curry} predikátu:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- :-@ [append,[1,3,5],R].
R = append([1,3,5])
Yes.
\end{verbatim}\end{quote}
Jakmile jsou všechny zbylé parametry známy, je zavolán samotný predikát:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- :-@ [append,[1,3,5],T],
|  :-@ [T,[7,9],R].
T = append([1,3,5])
R = [1,3,5,7,9]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Proces postupné aplikace jednotlivých parametrů je prováděn
automaticky, takže není nutné explicitně implementovat
chování v~jednotlivých případech volání s~neúplným počtem parametrů, 
jak tomu je například v~řešení publikovaném v~práci 
Naish~\cite{Naish}, protože se potřebný kód generuje podle obsahu
databáze sám.
Určitým omezením, které plyne z~toho, že modelujeme chování funkcí
pomocí predikátů je to, že poslední argument predikátu je rezervován
pro výslednou hodnotu.

Na druhou stranu lze pomocí prostředků logického programování vytvářet
konstrukce, které ve funkcionálním programování nejsou možné. Takovou
konstrukcí je například navracení nebo použití různých módů proměnných.

Vzhledem k~tomu, že proces curryfikace sebou samozřejmě nese určitou režii,
je jeho použití v~rámci knihovny volitelné.

Výše uvedené jednoduché příklady nejsou zatím příliš přesvědčivé. Skutečná
síla \uv{curryfikace} se ukáže zvláště v~kombinaci s~predikáty vyššího
řádu, jenž vytvoříme v~následující části.



\input{fun}



\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
