\section{Rozhraní parserů}\label{RozhraniParseru}

% Motivace: 
% 	Navrhujeme prototyp predikátu pro *nejednoznačné* gramatiky.
% To je velmi důležité. Proto potřebujeme operaci 2 (potřebujeme pro couvání)
%  - nemáme paralelismus Jedním z cílů návrhu je umožnit vytváření parserů 
% pro nejednoznačné gramatiky.

Dříve než se pustíme do vytváření prvních parserů, navrhneme obecný
tvar prologovského predikátu, kterým budou realizovány. Nejprve se
zamyslíme nad použitím datových struktur pro vstup a~výstup.
Při návrhu samotného obecného tvaru predikátu zohledníme, které
syntaktické varianty nám mohou usnadnit implementaci, nebo dokonce
umožnit provádění některých optimalizací.

% Vstup: následující prvek ze vstupu, rozpoznání konce vstupu.
%        rychlost - paměťová náročnost.
% Jaké možnosti se nabízely a zvolené řešení.
% Další možnosti, které přicházely v úvahu a proč nebyly nepoužity. 

Vstupem parseru je lineární text. Ten může být reprezentován různými
způsoby. Pro řešení naší úlohy potřebujeme, aby zvolený způsob reprezentace
umožňoval následující tři operace:
\begin{enumerate}
\item Získání první položky.
\item Operaci posunu.
\item Rozpoznání konce vstupu.
\end{enumerate}
V~našem případě přicházejí v~úvahu dvě reprezentace vyhovující takovým
podmínkám. První z~nich je prologovský seznam a~druhou soubor.

Asi nejpřirozenější datovou strukturou jazyka Prolog, umožňující výše
uvedené operace, je řetězec. Jak známo, prologovským řetězcem se
rozumí posloupnost znaků, které jsou reprezentovány jako seznam
číselných hodnot ASCII.

Získání první položky vstupu odpovídá získání hodnoty v~hlavě seznamu.
Posun umožňují operace nad tělem seznamu a~prázdný seznam značí konec
vstupu.

Jak bylo uvedeno, další vhodnou reprezentací je soubor. Získání
první položky je možné pomocí jejího načtení, posun lze provést
operací \emph{seek} a~rozpoznání konce vstupního textu odpovídá konci
souboru.

Architektura knihovny kombinátorů parserů umožňuje jak práci se
soubory, tak s~prologovskými řetězci. Použití souborů se budeme věnovat
v~kapitole \ref{ModyParseru}. Při počátečním seznámení bude pro svou
názornost vhodnější forma prologovského řetězce. 

Vstupní text ve formě prologovského řetězce bude ukládán do 
struktury \verb+s/1+, aby bylo možné od sebe vzájemně odlišit jednotlivé 
reprezentace.

A~nyní již přistupme k~samotnému návrhu rozhraní parserů. Realizací
triviálního akceptoru by mohl být predikát s~jediným argumentem
\verb|Input|, který by obsahoval právě vstupní text. Predikát by uspěl,
pokud by se rozklad podařil a~v~opačném případě by selhal. Od parseru
se však očekává více. Chceme, aby výsledek provedené analýzy vydal ve
formě vhodné datové struktury, jakou je například syntaktický či
derivační strom. Pro tento účel poslouží výstupní argument
\verb|Result|. Použití právě navrženého rozhraní:
\begin{quote}\begin{math}
parser(+Input, -Result)
\end{math}\end{quote}
ukazuje následující příklad:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- parseDigit(s("111th"), Result).
Result = 1
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Z~příkladu je vidět závada takového návrhu. Byl by totiž použitelný
pouze pro parsery zpracovávající celý vstup. Aby bylo možné pokračovat
v~rozkladu, musíme mít přístup ke~zbytku vstupního řetězce, který se
nepodařilo parseru zpracovat. Jedině tak umožníme, aby parsery na sebe 
mohly navazovat. Nezavedeme však do predikátu další argument, ale
spojíme nezpracovaný zbytek pomocí operátoru \verb|>/2| s~výsledkem 
a~vytvoříme tak term. Pro term
\verb|NotParsedRest>Result| bude v~následujícím textu používán termín
\emph{derivace}. Takovou derivací je term \verb|"37">1| z~následujícího
příkladu:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- parseDigit(s("137"), D).
D = s("37")>1
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Parsery tohoto typu by nám postačovaly pouze v~případech, kdy je možné
provést rozklad právě jedním způsobem --- například při analýze
deterministických jazyků. V~centru našeho zájmu však budou jazyky~s
nejednoznačně definovanými sentencemi --- slovy jazyka, pro které
existuje více různých derivací charakterizovaných
odpovídajícím počtem různých derivačních stromů. Parser by tedy měl
nějakým způsobem předat na výstup všechny takové derivace. V~úvahu
přicházejí dvě možnosti. První z~nich je použití mechanismu navracení,
který je základním a~velmi mocným prostředkem jazyka Prolog. V~našem
případě je však výhodnější shromáždit všechna řešení rozkladu v~jedné
datové struktuře. Ve světě funkcionálního programování je zvykem
takovou explicitní datovou strukturu nazývat \uv{list of successes}
--- tedy seznam úspěšných rozkladů. V~dalším textu pro něj budeme
používat zkratku LOS\label{LOS}. Seznam úspěšných rozkladů lze
schematicky znázornit následovně:
\begin{quote}\begin{math}
[Rest_{1}>Result_{1}, \dots, Rest_{n}>Result_{n}]
\end{math}\end{quote}
kde $Rest_{i}$ je nezpracovaný zbytek vstupu a~$Result_{i}$ výsledek
rozkladu.
Použití si ukažme na příkladu parseru, který přijímá přirozená čísla:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- parseNatural(s("76th"), LOS).
LOS = [s("th") > 76,  s("6th") > 7]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
V~ukázce existují dva správné rozklady, které mohou být obecně vydány
v~různém pořadí. 
Aby jsme se vyhnuli nejednoznačnostem, zavedeme konvenci, ve které
se řešení řadí ve struktuře LOS podle toho, jakou část vstupního
textu byla zpracována. Maximální derivace
se tedy zpravidla nachází v~hlavě seznamu úspěšných rozkladů.

Ještě stále však není důvod ke spokojenosti. V~následujícím textu se
ukáže, že je nevýhodné používat jeden argument pro vstupní text a~druhý pro seznam úspěšných rozkladů. Proto opět vytvoříme z~obou argumentů term ---
tentokrát operátorem \verb|+/2|. Nejenže spojení dvou argumentů v~jeden 
term ušetří práci při psaní složitějších parserů, ale především
umožní zefektivnit práci knihovních predikátů:
\begin{quote}\begin{math}
parser(+Input + -LOS)
\end{math}\end{quote}
Nyní již přistupme k~poslednímu, avšak neméně důležitému bodu návrhu
rozhraní, kterým je umožnění parametrizace vytvářených parserů. Pro
tento účel zvolme konvenci ve které argumenty parametrizující
daný parser předcházejí vstupně/\-výstupnímu termu $Input+LOS$:\index{parsery!rozhraní}
\begin{quote}\begin{math}
parser(+Arg_{1}, ..., +Arg_{n}, +Input + -LOS)
\end{math}\end{quote}

\vskip 3mm

Tímto posledním krokem jsme dokončili návrh rozhraní parserů. Dříve
než se pustíme do vytváření konkrétních parserů poznamenávám, že
pro zvýšení čitelnosti je navíc ve zdrojových textech pro názvy proměnných 
používána následující konvence:

\hskip 5mm
\vbox{
\begin{tabbing}
xxxxx \= xxxxxxxxxxxxxxxxxxx \kill
$P$ 
 \>\dots proměnná obsahující parser (Parser).\\
$I$ 
 \>\dots vstupní text (Input).\\
$L$ 
 \>\dots seznam úspěšných rozkladů (LOS).\\
$W$ 
 \>\dots proměnná obsahující term $I+L$ (Wrapper).\\
$N$ 
 \>\dots zbytek vstupu, který nebyl parserem zpracován (NotParsed).\\
$R$ 
 \>\dots výsledek rozkladu (Result).\\
\end{tabbing}
}

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
... konvence obsažená v~příloze \ref{Legenda}.
