\chapter*{Předmluva}\label{Predmluva}
\setcounter{page}{1}
Již od doby vzniku prvních počítačů je práce s~jejich programovým
vybavením nerozlučně spojena s~používáním umělých jazyků. I~dnes se 
v~této oblasti setkáváme s~umělými jazyky téměř na každém kroku. 
Počínaje jazyky pro popis struktury dat a~formátu textových dokumentů 
přes množství různých programovacích jazyků až po řídící jazyky 
operačních systémů.

Vlastnost, která má z~hlediska jejich praktického používání největší
význam, je možnost jejich efektivního a~zároveň srozumitelného popisu.
Jedním z~prostředků, který umožňuje dostatečně přesný popis všech 
jazykových konstrukcí jazyka, konkrétně všech jeho syntaktických 
struktur, je gramatika.

V~rámci teoretického zkoumání gramatik a~jazyků byly tyto rozděleny
do tříd a~ukázalo se, že pro jednotlivé třídy gramatik existují 
třídy automatů tak, že pro danou gramatiku lze sestrojit automat, 
který popisuje stejný jazyk. Z~hlediska praktické použitelnosti
mají největší význam bezkontextové jazyky~--- 
jazyky generované gramatikami typu 2 v~Chomského hierarchii, 
a~proto se budeme věnovat především jim.

Gramatika je deklarativní popise jazyka. Pro jeho zpracování 
se obvykle používá vhodnější procedurální popis ve formě automatu. Vztah 
mezi automaty a~gramatikami pak umožňuje pro danou gramatiku 
sestrojit automat provádějící syntaktickou analýzu
jazyka, jenž generuje~--- parser.

Parser je program, jehož vstupem je lineární text. Úkolem parseru je
provést jeho analýzu~--- lexikální a~syntaktický rozklad na jednotlivé
komponenty a~jejich syntézu. Výsledek své práce vydává parser ve formě vhodné datové
struktury reprezentující strukturu daného textu, kterou je zpravidla
jistá forma syntaktického stromu.

Parsery jsou obvykle vytvářeny buď pomocí automatizovaných konstruktorů
nebo ručně. V~prvním případě tvůrce parseru používá deklarativní
popis jazyka, zatímco při ručním vytváření popis procedurální. U~obou
přístupů je práce na straně programátora prakticky stejná, liší se
však ve způsobu, jímž je získán funkční parser.

Při teoretickém zkoumání struktury problému vytváření konstruktorů 
parserů bezkontextových jazyků bylo pro jejich část již dosaženo takových 
výsledků, že na základě známých podkladů 
je v~současné době napsání programu pro tento účel rutinní záležitostí 
nevyžadující již téměř žádné programátorské invence. Také proto je 
zpravidla používán první z~výše uvedených  způsobů --- parsery jsou 
konstruovány pomocí speciálních nástrojů obvykle nazývaných 
\uv{generátory parserů}. Ve světě imperativních programovacích
jazyků je asi nejznámějším a~rovněž nejpoužívanějším programem \emph{bison},
jenž společně s~generátorem lexikálních analyzátorů \emph{flex} tvoří 
velmi silný nástroj.

Také ve funkcionálním programování se můžeme setkat s~množstvím generátorů
parserů. Za všechny jmenujme alespoň \emph{Ratatosk}~\cite{GoferG}, 
\emph{Happy}~\cite{HaskellG} a~\emph{ml-lex}/\-\emph{ml-yacc}~\cite{{SML/NJY}}.

Druhou možností, jak lze parsery konstruovat, je jejich \uv{ruční} vytváření.
Téměř každý, kdo používá rekurzivní techniky při programování v~imperativních
jazycích, se někdy setkal s~programátorskou technikou nazývanou 
\uv{recursive descent parsing}. Je to metoda syntaktické analýzy 
provádějící rozklad vstupního textu shora dolů pomocí množiny rekurzivních 
procedur. S~každým neterminálním
symbolem gramatiky je pak asociována procedura a~způsob vzájemného 
volání jednotlivých procedur je dán samotnou gramatikou.

Do této kategorie lze zařadit také způsob vytváření parserů, který si 
získal všeobecnou
oblibu v~\uv{lazy} funkcionálních jazycích. Parsery jsou zde modelovány
velmi přirozeně přímo jako funkce. Větší parsery jsou vytvářeny
po částech z~parserů menších pomocí funkcionálů. Tyto funkce
vyššího řádu jsou zde obvykle nazývány \uv{kombinátory parserů}. Kombinátorový
rozklad je v~mnoha směrech silnější než běžně používané metody. Umožňuje
pracovat s~nejednoznačnými gramatikami s~možností backtrackingu v~případech,
které si to vyžadují~--- ovšem se všemi důsledky na efektivitu takto 
provedeného parsingu.
Vytváření parserů tímto způsobem je velmi rychlé a~navíc je výsledný 
zdrojový text snadno pochopitelný a~modifikovatelný. 

Dobrým úvodem do kombinátorového vytváření parserů je Hutton \cite{Hutton}
a~Fokker \cite{Fokker}, použití funkcionálních monád je celkem podrobně 
rozebráno v~Hutton \verb|&| Meijer \cite{Meijer} a~deterministickým 
kombinátorům je věnována práce Swierstra \verb|&| Duponcheel \cite{Swierstra}.
                              
Diplomová práce představuje výše zmíněné kombinátory parserů jako
elegantní techniku pro vytváření parserů. Budeme se věnovat 
přenesení této myšlenky do jazyka Prolog, který je nejrozšířenějším 
jazykem logického programování. Vyjdeme přitom ze základu položeného 
v~práci Hric~\cite{Hric}. Hlavním cílem této práce bude vytvoření knihovny 
parserů a~jejich konstruktorů, která by umožňovala tvorbu syntaktických 
analyzátorů určených především pro zpracování umělých jazyků. 
Pokusíme se také navrhnout lepší syntaxi pro podporu
programování vyššího řádu a~přenést další techniky, jež
se osvědčily ve světě funkcionálního programování.

% indentace

Předloženou práci je možno zhruba rozdělit do pěti částí. 
 První část tvoří kapitola~1 věnovaná programování vyššího řádu ---
přehlednému a~úspornému programátorskému stylu, na jehož základě byla
knihovna vytvořena. V~této části jsou též vytvořeny prakticky použitelné 
predikáty převzaté z~funkcionálního programování.
 Kapitola~2 představuje jádro knihovny, jímž jsou kombinátory, 
mutátory a~generátory parserů.
 V~třetí části, která se skládá z~kapitol~3, 4~a~5, jsou vytvořeny
konstruktory parserů pro typické úlohy syntaktické analýzy. 
 Kapitola 6 a~7 se věnuje módům parserů a~jejich hlavní aplikaci, kterou
jsou deterministické konstruktory parserů.
 A~konečně kapitola~8 ukazuje na dvou praktických úlohách použití 
knihovny.
 V~přílohách je k~dispozici dokumentace ladícího nástroje a~přehled 
definovaných operátorů. 

Nedílnou součástí diplomové práce je implementace knihovny, její
referenční příručka a~ukázkové programy v~elektronické podobě. 

Ve fragmentech zdrojových kódů v~textu práce je kladen důraz spíše 
na eleganci --- naopak knihovna samotná je implementována se snahou 
o~co největší efektivitu, a~proto si v~některých případech tuto 
eleganci nezachovává. Vnitřní definice predikátů v~textu práce a~v~kódu 
knihovny se tak v~některých případech liší, jejich rozhraní je však 
identické. 

\newpage
\section*{Úmluvy značení}\label{UmluvyZnaceni}
Jak v~dalším textu, tak v~přiložených zdrojových souborech s~implementací
knihovny budou používány následující úmluvy.

Pro lepší čitelnost jsou vstupy, výstupy a~fragmenty zdrojových kódů
v~textu práce editovány. Řetězce jsou v~jazyce Prolog reprezentovány 
jako seznamy 
ASCII kódů znaků a~interprety je zpravidla také vypisují v~této formě.
Proto jsou v~textu až na výjimky nahrazeny čitelnějším výpisem 
v~uvozovkách. Například řetězec \verb|[98,117,103]| je zaměněn za 
\verb|"bug"|. V~případě jednotlivých znaků jsou ASCII kódy nahrazeny
výpisem v~\verb|O'| konvenci. Například ASCII kód \verb|97| je zaměněn za 
\verb|O'a|.

Ve víceslovných názvech proměnných začínají nová slova výhradně velkým
písmenem. Například \verb|dbgCheckBreak| --- nikoli \verb|dbg_Check_Break|.
Dále je v~komentářích používána konvence běžná pro popis módů proměnných:

\vskip -3mm
\hskip 5mm
\vbox{
\begin{tabbing}
xxxxx \= xxxxxxxxxxxxxxxxxxx \kill
$+$
 \>\dots vstupní parametr\\     		% proměnná musí být vázána
$-$
 \>\dots výstupní parametr\\                    % proměnná musí být volná
$?$
 \>\dots vstupně výstupní parametr\\            % na vazbě proměnné nezáleží
\end{tabbing}
}

\vskip -1cm
\noindent
Běžné názvy proměnných jsou zaváděny v~průběhu textu.

Víceslovné názvy predikátů jsou vytvářeny stejně jako názvy proměnných.
Názvy pomocných predikátů tvořené posloupností písmen a~číslic jsou 
odlišeny připojením \uv{podtržítka} (například \verb|predicate_|).
V~případě názvu vytvořeného ze speciálních znaků je pro odlišení 
používán znak \verb|'^'| (například \verb|<@>^|).

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
Ratatosk ... SLR generator, s~moznosti navraceni nad shift/reduce prechody
	     --- lze tedy analyzovat i~non SLR bezkontextove jazyky. Gopher.
Happy    ... generator, jehoz vstupem je anotovana gramatika v~BNF. 
	     YACC like. Haskell.             
             