\chapter{Iterace}\label{Iterace}\index{iterace}
Jednou z~výhod metody kombinátorového vytváření parserů je 
libovolná rozšiřitelnost množiny konstruktorů.
Zatímco v~generátorech parserů, jímž je třeba Happy \cite{HaskellG}, 
jsme omezeni na pevně danou množinu konstruktorů, 
kterou nám formalismus pro popis gramatiky poskytuje, 
při kombinátorovém vytváření parserů může být tato množina 
libovolně rozšiřována. Jak již bylo uvedeno, parsery zde hrají 
roli stavebních kamenů a~my můžeme definovat libovolné množství 
konstruktorů, které jejich syntézou vytvářejí nové, zpravidla 
složitější parsery řešící konkrétní úlohy.

Tato kapitola je věnována různým variantám iterace, které lze
použít při analýze různých syntaktických konstrukcí.

V~její první části vytvoříme mutátory odpovídající operátorům \verb|*|, 
\verb|+| a~\verb|?|, jenž pocházejí z~formalismu regulárních výrazů.
V~části druhé se budeme věnovat iteraci se separátory; na ni
nepřímo naváže část \ref{IteraceSeSemantickyRelevantnimiSeparatory} 
věnovaná iteraci se sémanticky relevantními separátory, ve které 
budou například rozebrány způsoby ananalýzy aritmetických výrazů.

%..............................................................................

\section{Jednoduchá iterace}\label{JednoduchaIterace}
V~první části této kapitoly, jejímž tématem je iterovaná aplikace
parserů, se budeme věnovat její nejobyčejnější variantě, kterou je
iterace jednoduchá.\index{iterace!jednoduchá}

A~začneme motivačním příkladem. Definujme parser \verb|prologVar|
přijímající identifikátor prologovské proměnné. Její identifikátor
začíná velkým písmenem
nebo znakem \verb|'_'| a~je tvořen libovolnou posloupností písmen,
číslic a~znaku \verb|'_'|:
\begin{quote}\begin{verbatim}
prologVar(W):-
 W :->
        ((upper <:> symbol("_")) <&> prologVarBody).

prologVarBody(W):-
 W :->  
         (fulfil(isDigitChar_) <&> prologVarBody
          <:>
         epsilon).
\end{verbatim}\end{quote}
S~konstrukcí iterací objevující se v~\verb|prologVarBody|, kterou lze obecně
vyjádřit v~Backusově normální formě jako: 
$$ <p*> ::= <p> <p*>|\varepsilon$$ 
se můžeme setkat velmi často. V~předchozím textu byla použita například 
v~parseru \verb|nat|. Jistě si lze snadno představit mnoho dalších
parserů s~podobnou strukturou. Příkladně parser řetězce \uv{prázdných
znaků} (white space), písmen či znaků speciálních.

Aby jsme nemuseli zbytečně definovat množství různých parserů s~podobnou
strukturou, zavedeme pro tuto konstrukci iterátor, který mutuje parser
tak, že je opakovaně aplikován na vstupní text.

Tak jako byla BNF dodatečně obohacena o~operaci iterace i~my
obohatíme naši knihovnu o~jí odpovídající konstruktor, neboť si
to svým významem nepochybně zaslouží:\index{<**>@\verb+<**>+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
<**>(P,W):-
 W :->
        (P <&> P<**>
          <:>
         epsilon).
\end{verbatim}\end{quote}
Protože jsme použili kombinátor \verb|<&>|, je výsledek vydán ve formě
seznamu. Protože mutátor vrací všechny možné přípustné rozklady,
znamená to, že pokud selže v~$i$-té iteraci, jeho výstupem bude seznam
úspěšných rozkladů obsahující $i$ výsledků pro každou z~$0$ až $i-1$
úspěšných aplikací parseru $P$. Dle zavedené konvence budou výsledky
seřazeny v~pořadí podle klesající délky.

Ve většině případů se budeme zajímat pouze o~první rozklad
ze struktury LOS, ve kterém je daný parser úspěšně aplikován 
v~největším možném počtu. Ovšem, že bychom mohli použít \uv{diamant} pro
dodatečné oříznutí seznamu úspěšných rozkladů, my jej ale vložíme
přímo do varianty mutátoru \verb|<**>| ořezávající LOS již v~průběhu
výpočtu:\index{<<*>>@\verb+<<*>>+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
<<*>>(P,W):-
 W :->
        (P <&> P<<*>>
          <:>
         epsilon <>).
\end{verbatim}\end{quote}
Co touto mírnou modifikací získáme? Především omezíme paměťovou, ale
také časovou složitost. Původní mutátor \verb|<**>| nejdříve zanořením 
na dno rekurze vytvoří nejdelší derivaci. Pak se při vynořování uplatňují
primitiva \verb|epsilon|, díky nimž se v~jeho průběhu vytvoří zbylé
derivace. Oříznutím v~\verb|<<*>>| však zůstává v~seznamu úspěšných
rozkladů nejvýše jedna derivace~--- a~to právě ta maximální. Není tedy
nutné řetězit výsledky přebytečných derivací (v \verb|<&>|). Při $i$
úspěšných aplikacích parseru $P$ tedy ušetříme
$ \sum_{j=1}^{i} j~- i$ řetězení.

\hskip 3mm

\noindent
Vraťme se k~příkladu prologovské proměnné z~úvodu této části
a~použijme právě vytvořený iterátor:\index{prologVar@\verb+prologVar+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
prologVar(W):-
 W :->
        ((upper <:> symbol("_")) 
           <&> 
            fulfil(isDigitChar_)<<*>>).
\end{verbatim}\end{quote}
V~případech jiných parserů bude potřeba zpracovávat či řetězit
výsledky po jednotlivých aplikacích iterovaného parseru vlastním             
způsobem. Dostat pod kontrolu i~řetězení umožníme konstruktorem:\index{<*a*>@{\tt <*"@*>}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
% <*@*>(+Parser,+Bottom-Function,?Wrapper)
<*@*>(P,B-F,W):-
 W :->
        (P <&>> P<*@*>B-F <@ F
          <:>
         B).
\end{verbatim}\end{quote}
Tento mutátor je dostatečně obecný na to, aby umožňoval specifikovat jak
operaci, kterou se mají výsledky po iteracích modifikovat, tak parser
fungující jako terminátor. Pomocí \verb|<*@*>| lze zavést parser
vydávající výsledek v~n-tici: \index{<**>>@\verb+<**>>+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
<**>>(P,W):-
 W :->
        (P <*@*>return(nil)-id).
\end{verbatim}\end{quote}
či vyjádřit \verb|<**>| jiným způsobem:
\begin{quote}\begin{verbatim}
<**>(P,W):-
 W :->
        (P <*@*>epsilon-tuple2List).
\end{verbatim}\end{quote}
Stejně jako v~případě mutátoru \verb|<**>|, je i~pro \verb|<*@*>|
definována \uv{diamantová} verze. Konvence pro pojmenovávání iterátorů
je zřejmá z~tabulky \ref{Mutatory0N}. Číslo $i$ v~ní určuje počet 
úspěšných aplikací parseru. V~posledním řádku je
uveden maximální počet derivací v~seznamu úspěšných rozkladů. 

\begin{table}
\caption{Mutátory pro 0 a~více iterací}\label{Mutatory0N}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c||l|}
\hline
Počet iterací & Základní & \uv{Diamantové} & Výsledek\\
\hline
$i \geq 0$ & \verb|<**>|&\verb|<<*>>|  & seznam\\
$i \geq 0$ & \verb|<*@*>|&\verb|<<*@>>|& dle param.\\
$i \geq 0$ & \verb|<**>>|&             & n-tice\\
\hline
Derivací v~LOS& $i+1$ & $1$ & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Právě \uv{diamantovou} verzi použijeme pro vytvoření
dvou mutátorů parserů, jenž modifikují daný parser tak, že ignoruje
\uv{prázdné znaky} předcházející resp. následující za akceptovanou
sentencí:\index{#>@\verb+#>+}\index{<#@\verb+<#+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
#>(P,W):-
 W :->
     ( whiteSpace<<*@>>return(whiteSpace)-sndTuple &> P ).

<#(P,W):-
 W :->
     ( P <& whiteSpace<<*@>>return(whiteSpace)-sndTuple ).
\end{verbatim}\end{quote}
Ano, \uv{diamantová} varianta \verb|<<*@>>| se má k~\verb|<*@*>|
stejně jako \verb|<<*>>| k~\verb|<**>|.  Seznam úspěšných rozkladů je
v~průběhu výpočtu ořezáván. Navíc, protože nás typicky
nezajímá výsledek složený z~\uv{prázdných znaků}, jsou tyto pomocí
selektoru \verb|sndTuple| v~průběhu rozkladu odstraňovány a~nakonec vydá celý parser jako svou výslednou hodnotu atom
\verb|whiteSpace|. Ale i~tento atom je nakonec odstraněn v~kombinátoru
\verb|<&| resp. \verb|&>|:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- s("[  _flippedList ]")+L :->
|       brackets( #>prologVar<# ).
L= [s("") > "_flippedList"]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Prázdné znaky umožňují používat ve zdrojových textech volný formát
zápisu~--- obvykle mohou být volně vkládány mezi libovolné dvě
lexikální položky a~slouží tak k~pohodlnějšímu a~čitelnějšímu zápisu.

\hskip 3mm

Charakter komentářů a~prázdných znaků je ve zdrojových textech
podobný. Komentáře mají význam pouze pro programátora. Po analyzování
zdrojového kódu význam ztrácejí a~stejně jako prázdné znaky nejsou do
syntaktického stromu zpravidla vkládány.

V~tomto odstavci se budeme věnovat jednořádkovému komentáři, jenž je
obvyklou součástí programovacích jazyků. Vytvoříme pro něj parser na
příkladu jazyka Prolog. Zde začíná znakem \verb|'%'| a~dále
pokračuje až po znak nového řádku. Parser by tedy měl přijímat vstup
až po znak s~ASCII kódem $10$. Pro tento účel použijeme nový
kombinátor \verb|nonSymbol|:\index{nonSymbol@{\tt nonSymbol}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
nonSymbol(S,W):-
       fulfil(\==(S),W).
\end{verbatim}\end{quote}
Ten akceptuje znaky různé od parametru \verb|S|. V~knihovně je
připravena ještě spřízněná varianta \verb|nonSymbols|.\index{nonSymbols@{\tt nonSymbols}}

Výše popsaná struktura komentáře se objevuje ve většině programovacích
jazyků. Jednotlivé varianty se liší pouze v~tokenu, jímž komentář začíná.
Místo toho, abychom implementovali mnoho různých, ale
podobných parserů, zavedeme jeden obecný kombinátor:\index{lineComment@{\tt lineComment}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
lineComment(T,W):-
 W :->
        (token(T) 
          &> 
           nonSymbol([10])<<*@>>return(comment)-sndTuple).
\end{verbatim}\end{quote}
Parametr \verb|T| obsahuje token, jenž uvozuje komentář. Vše až po konec
řádku je ignorováno a~jako výsledná hodnota je vydán atom \verb|comment|.

Za všechny příklady uveďme tři následující:\index{prologLComment@{\tt prologLComment}}\index{haskellLComment@{\tt haskellLComment}}\index{makeLComment@{\tt makeLComment}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
prologLComment(W):-
        W :-> lineComment("%").
haskellLComment(W):-
        W :-> lineComment("--").
makeLComment(W):-
        W :-> lineComment("#").
\end{verbatim}\end{quote}
Ale vraťme se opět k~formalizmu BNF.

\vskip 3mm
\noindent
Jistě nebude překvapivé, když nyní představíme mutátor korespondující
s~další operací iterace z~rozšířené Backusovy normální formy
vyjádřitelnou jako:
$$
<p+> ::= <p> <p*>
$$
Tato operace nachází uplatnění v~případech, kdy se zajímáme pouze o~neprázdné posloupnost výsledků --- parser tedy musí být aplikován
alespoň jednou.

Definice tohoto mutátoru \verb|<++>| odpovídá výše vyjádřené obecné
definici. Jako jeho základ tedy použijeme \verb|<**>|:\index{<++>@{\tt <++>}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
<++>(P,W):-
 W :->
        (P <&> P<**>).
\end{verbatim}\end{quote}
Opět jsou v~knihovně analogickým způsobem vytvořeny varianty
\verb|<<+>>| a~\verb|<+@+>| tohoto mutátoru, viz tabulka \ref{Mutatory1N}.\index{<<+>>@{\tt <<+>>}}\index{<+a+>@{\tt <+"@+>}}

\begin{table}
\caption{Mutátory pro 1 a~více iterací}\label{Mutatory1N}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c||l|}
\hline
Počet iterací & Základní & \uv{Diamantové} & Výsledek\\
\hline
$i \geq 0$ & \verb|<++>|&\verb|<<+>>|  & seznam\\
$i \geq 0$ & \verb|<+@+>|&\verb|<<+@>>|& dle param.\\
\hline
Derivací v~LOS& $i$ & $0 \vee 1$ & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Povšimněme si ještě jedné vlastnosti \verb|<++>|. Zatímco u~mutátoru
\verb|<**>| jsme se mohli spolehnou na to, že vždy uspěje a~vydá
alespoň jeden výsledek, v~případě \verb|<++>| to už neplatí. Ten může
selhat a~skončit pouze s~prázdným seznamem úspěšných rozkladů. V~případě 
nesprávného použití tedy může dojít ke ztrátě výsledků.

Variantu mutátoru \verb|<++>| použijeme k~reformulaci parseru 
přirozených čísel (tentokrát již skutečně poslední):\index{natural@{\tt natural}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
natural(W):-
 W :->
        (digit<<+>> <@ foldL(evalNatural,0)).
\end{verbatim}\end{quote}

\vskip 3mm
Poslední operací BNF, se kterou se seznámíme v~této části, je operace
vyjadřující \uv{volbu}~--- připouští tedy jednu nebo žádnou
aplikaci daného parseru:
$$
<p?> ::= <p> | \varepsilon
$$
Můžeme se s~ní setkat, stejně jako s~dříve uvedenými operacemi, i~v~jiných
formalismech. Jedním z~nich jsou již zmíněné regulární výrazy. Definujme
nyní parser vydávající strukturu LOS s~žádnou nebo s~jednou derivací,
pro změnu nejdříve v~obecné verzi:
\begin{quote}\begin{verbatim}
<?@?>(P,No-Yes,W):-
 W :->
        ( P <@ Yes
           <:>
          return(No)).
\end{verbatim}\end{quote}
Mutátor \verb|<?@?>| má dva přidané parametry. Prvním je konstanta
$No$ použitá v~případě neexistence přípustné sentence a~druhým
predikát $Yes$ pro transformaci získané hodnoty v~případě úspěchu.

Varianta \verb|<??>| je vhodná pro použití společně se
seznamy. Vzhledem k~její jednoduchosti ji nebudeme vyjadřovat pomocí
obecnější verze, ale raději tak učiníme přímo:
\begin{quote}\begin{verbatim}
<??>(P,W):-
 W :->
        ( P
           <:>
          epsilon).
\end{verbatim}\end{quote}
Tuto část věnovanou jednoduché iteraci zakončíme příkladem.

\vskip 3mm
\subsubsection*{Příklad:}\vskip -3mm
V~ukázce konkrétního použití mutátorů z~této části navážeme na
\verb|natural| a~vytvoříme další dva parsery pro číselné typy ---
pro čísla celá a~čísla s~pohyblivou řádovou čárkou.

Parser celých čísel se liší od \verb|natural| tím, že mu může
předcházet znaménko mínus. Podle jeho výskytu mutátor volby vydá
hodnotu $1$ resp. $-1$ jíž je vynásobeno:
\begin{quote}\begin{verbatim}
int(W):-
 W :->  ( symbol("-")<?@?>1-const(-1)
           <&>>
          natural <@ alter(C>N,C*N) => eval ).                  
\end{verbatim}\end{quote}
Slíbeným druhým parserem je \verb|double|. Nejdříve definujeme
parser pro zlomkovou část:
\begin{quote}\begin{verbatim}
fractionalPart(W):-
 W :->  ( digit<<+>> <@ foldR(evalFract,0.0) ).
        
evalFract(I,Acc,Result):-
        Result is (I+Acc)/10.
\end{verbatim}\end{quote}
Číslo s~pohyblivou řádovou čárkou se skládá z~celočíselné části,
desetinné tečky, desetinné části, znaku \verb|e| nebo \verb|E| a~celočíselného exponentu. Jak je vidět, desetinná nebo exponentová
část může být vynechána:
\begin{quote}\begin{verbatim}
double(W):-
 W :->
     ((int
        <&>>
       (symbol(".") &> fractionalPart)<<?@>>0.0-id
        <&>>
       (symbols("eE") &> int)<<?@>>0.0-id) 
                                      <@ evalDouble).

evalDouble(I>(F>E),R):-
        I<0 -> R is (I+F*(-1))*10^E ; R is (I+F)*10^E.
\end{verbatim}\end{quote}
Použití právě zkonstruovaného parseru vyzkoušíme na příkladu:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- double(s("-1.2e-3")+L).
L = [s([])> -0.0012] 
Yes
\end{verbatim}\end{quote}

% Shrnující tabulka mutátorů, které jsou k dispozici 
% # iterací, obecná verze, seznamová verze

%..............................................................................

\section{Iterace se separátory}\index{iterace!se separátory}
Velmi obvyklou konstrukcí vyskytující se ve většině programovacích
jazyků je posloupnost položek oddělených separátory. Lze ji zpracovat
způsobem, který je poněkud obecnější formou iterované aplikace
parseru, pro niž jsme v~minulé části vybudovali rozsáhlou sadu
mutátorů.

Jejím příkladem mohou být parametry predikátu či položky prologovského
seznamu oddělené čárkou nebo posloupnost příkazů v~níž je jako
oddělovač použit středník.

Jedním z~typických případů použití knihovny konstruktorů parserů je
úloha analýzy dat s~cílem jejich převodu do formátu vhodného pro další
zpracování. Vstupní data mohou mít buď formu čitelnější pro člověka
nebo mohou být třeba výstupem nějakého programu. V~takových situacích
je nutné převést je z~externí reprezentace do interního formátu či
vhodné (v našem případě prologovské) datové struktury. S~pomocí
knihovních konstruktorů je možné snadno a~rychle vytvořit vhodný
parser.

Jako příklad si ukažme uživatelskou reprezentaci determinantu matice,
v~níž se objevuje syntaktická konstrukce zmíněná v~počátku této
části. Řádky determinantu jsou ohraničeny svislítky a~jednotlivé
položky v~nich jsou odděleny čárkami. Dále se připouští výskyt
prázdných znaků mezi jednotlivými lexikálními elementy. 
\begin{center}
{\tt
\begin{tabular}{lrrrr}
|&  1,& -5,& 7e-3& |\\
|& 13,&  6,&    0& |\\
|& -9,&  3,&  1.5& |\\
\end{tabular}
}
\end{center}
Podobných příkladů, jako je tento motivační, bychom nalezli jistě mnoho.
Naším cílem tedy bude vytvořit v~závěru této části, s~pomocí nových
kombinátorů, parser přijímající řetězec s~takovouto reprezentací a~vydávající jeho obsah ve vhodné prologovské struktuře.

Pro analyzování takovýchto konstrukcí nám poslouží kombinátor
\verb|separatedBy| vytvářející pro daný parser položek $P$ a~separátorů $S$ parser pro posloupnost těchto elementů:\index{separatedBy@{\tt separatedBy}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
separatedBy(P,S,W):-
 W :->
        (P <&> ( S &> P )<<*>>).
\end{verbatim}\end{quote}
Separátory jsou v~průběhu rozkladu odstraňovány a~jednotlivé členy
posloupnosti uloženy v~odpovídajícím pořadí do seznamu.
Nejobvyklejšími speciálními případy tohoto kombinátoru jsou:\index{commaListOf@{\tt commaListOf}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
commaListOf(P,W):-
 W :->  P separatedBy symbol(",").

semicolonListOf(P,W):-
 W :->  P separatedBy symbol(";").
\end{verbatim}\end{quote}
V~případech, kterým je například prologovský seznam, je nutné, aby
kombinátor ošetřoval situaci prázdného seznamu --- zavedeme tedy ještě
varianty kombinátorů pro tento případ. Podobně jako u~mutátorů pro
iteraci k~tomu použijeme již vytvořené definice:\index{separated0By@{\tt separated0By}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
separated0By(P,S,W):-
 W :->
        (P separatedBy S
          <:>
         epsilon).
\end{verbatim}\end{quote}
Definice zbylých dvou speciálních případů tohoto kombinátoru je
zřejmá. A~teď již slíbený parser determinantu matice:\index{determinant@{\tt determinant}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
determinant(W):-
 W :->
        (   commaListOf #>double<#
           separatedBy
            (symbol("|") <&> #>symbol("|"))
          enclosedIn
           symbol("|") and symbol("|")
        ).
\end{verbatim}\end{quote}
Determinant matice je tedy posloupnost posloupností desetinných čísel
oddělených čárkami, která je oddělena dvěma svislítky mezi nimiž
mohou být prázdné znaky. Celý determinant je uzavřen opět do svislítek.

Velice snadno jsme tedy pro náš příklad vytvořili parser:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- s("| 1, -5, 0.007 |
|     | 13, 6,    0  |
|     | -9, 3,  1.5  |")+L :-> determinant.

L= [s([])>[[1, -5, 0.007], [13, 6, 0], [-9, 3, 1.5]]]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}

\vskip 3mm
Náročnější situací je případ, kdy separátory nesou nějakou informaci~---
nejsou tedy pouhými oddělovači, ale mají význam i~z~hlediska
sémantického. Zpracování takových vstupů se budeme věnovat v~první
části kapitoly~\ref{AnalyzaVyrazu}.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
