\chapter{Programátorské techniky}\label{ProgramatorskeTechniky}
Jak jsme se již přesvědčili, pomocí konstruktorů lze snadno a~rychle
vytvářet nové parsery. V~této kapitole si ukážeme, jak docílit toho,
aby tyto parsery pracovaly také co možná nejefektivněji a~to jak z~hlediska časové, tak prostorové složitosti. Navrhneme rozšíření
knihovny o~další konstruktory, ale především se budeme věnovat
programátorským technikám vedoucím k~lépe pracujícím parserům.

\section{Vlastnosti operátorové notace}\label{VlastnostiOperatoroveNotace}
\index{\verb+:->+!notace}
Už jsme si zvykli na to, že při definicích parserů lze používat
namísto standardního zápisu predikátů notaci operátorovou. Stejně jako
u~všech ostatních námi definovaných operátorů, i~v~případě operátoru
\verb|:->| bylo hlavní motivací pro jeho zavedení umožnit
pohodlnější a~přehlednější zapisování parserů. Operátorová notace
tohoto predikátu nám však navíc umožní práci parserů zefektivnit.

V~parserech, které jsme dosud vytvořili, vystupoval \verb|:->| vždy
jako predikát v~operátorové notaci, jenž v~rámci svého volání svazuje
parser s~vstup\-ně/\-výs\-tup\-ním termem a~provádí jeho
aplikaci. Cílem této části je ukázat, že po vhodném rozšíření knihovny
nebude volání predikátu \verb|:->| v~určitých případech vůbec nutné.

\vskip 3mm
Myšlenkou výše zmíněného zlepšení je návrh použít operátor \verb|:->|
nikoli jako cíl, ale pouze jako funktor vytvářející term a~to vše při
zachování možnosti operátorového zápisu konstruktorů.

Způsob, jakým této úpravy dosáhnout, si demonstrujme na příkladu
mutátoru \verb|<**>| pro iterovanou aplikaci daného parseru:
\begin{quote}\begin{verbatim}
<**>(P,W):-
 W :->
        ((P <&> P<**>)
          <:>
         epsilon).
\end{verbatim}\end{quote}
Přepis těla mutátoru vzhledem k~definicím priorit použitých operátorů
by vypadal takto:
\begin{quote}\begin{verbatim}
 :->( W, 
      <:>( <&>( P, 
                <**>(P)), 
           epsilon))
\end{verbatim}\end{quote}
Pokud odstraníme uzávorkování parseru z~těla definice mutátoru --- bude
interpretován odlišně:
\begin{quote}
\hbox{
\begin{minipage}[t]{1cm}
\verb| |
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{6cm}
\verb|W :->| \\
\verb|        (P <&> P<**>)|\\
\verb|         <:>|\\
\verb|        epsilon|
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{2cm}
\verb| |\\
$\Rightarrow$
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{6cm}
\verb|<:>( :->( W,|\\
\verb|          <&>( P,|\\
\verb|               <**>(P))),|\\
\verb|     epsilon)|
\end{minipage}}
\end{quote}
Operátor \verb|:->| zde vystupuje jako funktor struktury, který
svazuje vstup\-ně/\-výs\-tup\-ní term s~prvním parserem v~alternativní
kompozici. Přestává tedy být cílem a~ukazuje se, že by mohl být schopen
za určitých okolností plnit svou úlohu \uv{staticky}. Tento odlišný způsob 
interpretace nás přivádí k~myšlence
zavedení další varianty kombinátoru alternativní kompozice:
\begin{quote}\begin{verbatim}
% I+L :-> P1<:>P2
<:>(I+L :-> P1,P2) :-	
        I+L1 :-> P1,
        I+L2 :-> P2,
        append(L1,L2,L).
\end{verbatim}\end{quote}
Co jsme výše uvedeným postupem vlastně získali? Odpoví nám na to
inovovaná definice mutátoru:
\begin{quote}\begin{verbatim}
<**>(P,W):-
 W :->
        (P <&> P<**>)
          <:>
         epsilon.
\end{verbatim}\end{quote}
Z~definice je vidět, že při zachování původního způsobu zápisu nyní
v~každé iteraci ubylo jedno volání predikátu \verb|:->|. Volá se totiž
místo něj a~kombinátoru \verb|<:>/3| pouze nová verze \verb|<:>/2|.
Díky tomu dojde k~nezanedbatelnému zrychlení.

\hskip 3mm\noindent
Stejným způsobem, jakým jsme upravili mutátor pro iterovanou aplikaci
parseru \verb|<**>|, lze upravit samozřejmě nejen ostatní iterátory,
ale i~konstruktory parserů. Aby to bylo možné, musíme definovat další
varianty konstruktorů --- stejně jako v~případě kombinátoru
\verb|<:>|. O~tom, jaká z~verzí toho kterého konstruktoru se použije
rozhoduje operátorové okolí \verb|:->|. Je asi zbytečné zmiňovat, že
definování alternativních variant má smysl pouze v~případech
konstruktorů, jenž jsou definovány rovněž jako operátory. V~příkladu
další alternativní varianty zůstaňme u~našeho mutátoru:
\begin{quote}\begin{verbatim}
<**>(W :-> P):-
 W :->
        (P <&> P<**>)
          <:>
         epsilon.
\end{verbatim}\end{quote}
Jak si lze povšimnout, arita nově definovaných variant konstruktorů je
menší než arita jejich původních definic. Držíme se konvence v~níž
vstup\-ně/\-výs\-tup\-ní term již není samostatným argumentem, ale je
vždy připojen k~prvnímu parametru daného konstruktoru operátorem
\verb|:->|. Díky tomuto jednoznačnému odlišení je volána vždy správná
varianta predikátu přímo~--- tj. verze s~aritou o~1 menší.

\hskip 3mm\noindent
V~knihovně konstruktorů parserů jsou připraveny alternativní verze
všech nejběžnějších kombinátorů a~mutátorů, jenž jsou definovány jako
operátory.
Vnitřně se v~jejím jádře využívá takřka výhradně zápis představený v~této
části, aby bylo dosaženo větší efektivity. Cenou za dosažené zrychlení
je nutnost definování alternativních verzí konstruktorů.


Původní verze jsou v~knihovně zachovány, aby se programátor nemusel 
detailně zabývat precedenčními vztahy
mezi jednotlivými operátory, je nově zavedená notace navržena tak,
aby původní zápis, kdy je parser explicitně uzávorkován, bylo možné
použít vždy. 
Pokud však máme přehled o~prioritách operátorů (viz příloha \ref{PrehledOperatoru}), můžeme upravit výraz
tak, aby se volala efektivnější varianta daného konstruktoru. Nový
způsob zápisu parserů ale není možné použít za všech okolností přímo~--- 
někdy je nutné provést explicitní uzávorkování. Rovněž v~případech
složitějších parserů musí být programátor pozorný, aby byl parser
interpretován přesně tak, jak zamýšlel. Ukažme si proto nyní ještě
jeden příklad, v~němž poukážeme na záludnosti, které použití
operátorové notace může skrývat. Zatímco definice klasickým zápisem:
\begin{quote}
\hbox{
\begin{minipage}[t]{1cm}
\verb| |
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{6cm}
\verb|W :->|\\ 
\verb|        (P<**> <&> Q <@ F)|
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{2cm}
\verb| |\\
$\Rightarrow$
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{6cm}
\verb|:->( W,|\\ 
\verb|     <@( <&>( <**>(P),|\\   
\verb|              Q)|\\   
\verb|          F))|
\end{minipage}}
\end{quote}
bude v~pořádku. Pokud použijeme novou notaci, bude parser
interpretován nesprávně:
\begin{quote}
\hbox{
\begin{minipage}[t]{1cm}
\verb| |
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{6cm}
\verb|W :->|\\ 
\verb|        P<**> <&> Q <@ F|
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{2cm}
\verb| |\\
$\Rightarrow$
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{6cm}
\verb|<@( <&>(W :-> P<**>,|\\ 
\verb|        Q),|\\ 
\verb|    F)|
\end{minipage}}
\end{quote}
Aby byla dodržena konvence, je nutné provést explicitní uzávorkování
(podobně jako jsme to učinili v~mutátoru \verb|<**>| v~úvodu této
části):
\begin{quote}
\hbox{
\begin{minipage}[t]{1cm}
\verb| |
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{6cm}
\verb|W :->|\\
\verb|        (P<**> <&> Q) <@ F|
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{2cm}
\verb| |\\
$\Rightarrow$
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{6cm}
\verb|<@( W :-> (P<**> <&> Q),|\\
\verb|    F)|
\end{minipage}}
\end{quote}
Tato verze je již korektní. Využívá alternativní variantu mutátoru
\verb|<@|, volání \verb|:->| již neobsahuje a~je tedy efektivnější.

\vskip 3mm\noindent
Rozšíření knihovny, které jsme si představili v~této části, je spíše
technického rázu. Programátor využívající knihovnu nemusí tento způsob 
zápisu používat a~zabývat se precedenčními vztahy operátorů 
a~uzávorkováním, aby jeho
parsery byly korektní. Může zůstat u~běžné konvence, v~níž parser
stojí uzávorkován napravo od operátoru \verb|:->|~--- tak jako tomu
bylo v~předchozích kapitolách. I~když totiž definuje parser
obvyklým způsobem a~je zavolána standardní verze konstruktoru, z~jejího těla se již volání typicky dostává do kódu jádra knihovny a~setrvá v~něm. Zde se využívají efektivnější verze (jak se lze přesvědčit i~na
příkladu mutátoru \verb|<**>|) a~ztráta je tedy minimální.

Záleží tedy pouze na programátorovi, zda půjde standardní cestou nebo
využije efektivnější, ale záludnosti skrývající notaci.

\vskip 2mm
Pozorný čtenář si jistě také povšiml, že pokud by byla tato úprava dotažena
skutečně do krajnosti, mohli by jsme se úplně obejít bez programování
vyššího řádu. To by však vyžadovalo změnu celkového návrhu knihovny,
nárůst jejího zdrojového kódu a~nutnost definovat
množství dalších operátorů. Proto se v~této práci budeme i~nadále
držet programování vyššího řádu.

%..............................................................................

\section{Zkrácené vyhodnocení}\label{ZkraceneVyhodnoceni}
Díky kombinátoru alternativní kompozice dokážeme vytvářet
nedeterministické parsery a~jsme tedy schopni analyzovat jazyky
generované nejednoznačnými gramatikami. V~této části učiníme v~jistém
smyslu krok zpět a~představíme si jeho variantu, která má charakter
zkráceného vyhodnocení. Tato varianta nám umožní za určitých podmínek
některé větve nedeterministického výpočtu ořezávat a~to při zachování
úplnosti seznamu úspěšných rozkladů~--- tedy bez ztrát výsledků. 
Docílíme tak větší efektivity.

Jak bylo již zmíněno, jazyky přijímané parsery v~alternativní
kompozici obecně mohou být disjunktní. V~těchto případech dochází
k~neefektivitě. Celý problém si ukážeme na velmi jednoduchém případu
kombinátoru \verb|letter|, v~němž jsme v~jeho původní definici použili 
právě kombinátor \verb|<:>|:
\begin{quote}\begin{verbatim}
letter(W):-
 W :-> 
        lower <:> upper.
\end{verbatim}\end{quote}
Zamyslíme-li se nad tím, jak \verb|letter| funguje například pro vstup
\verb|"a"|, tak zjišťujeme, že je nejdříve aplikován parser
\verb|lower|. Až potud je vše v~pořádku. Potom je však použit parser
\verb|upper|, který neuspěje a~dojde k~navracení. Protože jazyky
přijímané parsery \verb|lower| a~\verb|upper| jsou disjunktní, s~naprostou jistotou víme, že kdykoli \verb|lower| uspěje, tak již nemá
smysl parser \verb|upper| aplikovat --- ten v~takovém případě
vždy selhává.

V~tomto jednoduchém případě je ztráta efektivity ještě malá, ale
můžeme si představit mnohem komplikovanější alternativní kompozice
množství parserů, jejichž aplikace již bude z~hlediska časové
složitosti nezanedbatelná. Kupříkladu:
\begin{quote}\begin{verbatim}
prologProgram(W):-
 W :->
       (prologDirective 
         <:> 
        prologClause 
         <:> 
        prologComment) <**> .
\end{verbatim}\end{quote}
Pokud uspěje parser \verb|prologDirective| je jisté, že všechny zbylé
alternativy selžou. To platí rovněž v~případě
\verb|prologClause|. Výpočetní složitost aplikace jednotlivých parserů
v~alternativní kompozici je v~tomto případě již nezanedbatelná. Ve
většině iterací se tak plýtvá.

Nabízí se tedy otázka, zda by nebylo možné takovou přídavnou informaci
nějakým způsobem využít v~implementaci parserů. Umožní nám to
následující dvě varianty kombinátoru alternativní kompozice:\index{<:@{\tt <:}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
<:(P1,P2,I+L):-
        I+L_ :-> P1,
        (L_=[] -> (I+L :-> P2) ; L=L_).
\end{verbatim}\end{quote}
Kombinátor \verb|<:| má charakter zkráceného vyhodnocení zleva. Pokud
uspěje parser $P1$ tj. vrátí neprázdný seznam úspěšných rozkladů,
stává se tento seznam rovněž výsledkem kompozice. Parser $P2$ se
použije pouze v~případě selhání $P1$.\index{:>@{\tt :>}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
:>(P1,P2,I+L):-
        I+L_ :-> P2,
        (L_=[] -> (I+L :-> P1) ; L=L_).
\end{verbatim}\end{quote}
Kombinátor \verb|:>| je symetrickou variantou \verb|<:|. Nejdříve tedy
aplikuje parser $P2$ a~teprve v~případě jeho neúspěchu $P1$.

Nyní definujme efektivnější variantu parseru \verb|letter| vytvořenou
pomocí jednoho z~právě zavedených kombinátorů:
\begin{quote}\begin{verbatim}
letter(W):-
 W :-> 
        lower <: upper.
\end{verbatim}\end{quote}
Výše uvedený parser vydává identické výsledky jako původní \verb|letter|,
navíc však pracuje efektivněji.

Na základě právě vytvořených kombinátorů můžeme definovat nejen
množství lépe fungujících parserů, ale také samotných konstruktorů.

V~jejich vytváření pokračujme nyní parserem binárního čísla. Jeho
vstupem je posloupnost nul a~jedniček. Jako výsledek vydává
odpovídající decimální hodnotu:\index{bin@{\tt bin}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
bin(W):-
 W :->
        (symbolA("0") <: symbolA("1"))<<*>>
                <@ foldR(evalBin,0>0) => alter(Val>_,Val).

evalBin(I,Val>Pow,Value>Power):-
        Power is Pow+1, Value is Val+(2^Pow)*I.
\end{verbatim}\end{quote}
Variantu nově definovaného kombinátoru alternativní kompozice jsme
použili v~parseru \verb|bin| ve stejné situaci jako v~\verb|letter|.
Půjdeme ještě dál a~představíme si zástupce nové \uv{rodiny} iterátorů:
\index{<*>@{\tt <*>}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
<*>(P,W):-
 W :->
        (P <&> P<*>)
         <:
        epsilon.
\end{verbatim}\end{quote}
V~původně použitém mutátoru \verb|<<*>>| je v~každé iteraci aplikováno
primitivum \verb|epsilon| jen proto, aby byl jím vydaný výsledek
(kromě případu poslední iterace) oříznut v~seznam úspěšných rozkladů
pomocí \uv{diamantu}. 

Iterátor \verb|<*>| řeší ořezávání struktury LOS elegantnějším
způsobem --- \uv{zahazuje} nepotřebné výsledky \emph{za běhu} a~postupuje nejpřímější cestou k~maximální derivaci. V~průběhu dalších
fází výpočtu se tak v~případě zřetězení parserů nemusíme zdržovat
vytvářením výsledků o~nichž dopředu víme, že je nebudeme
potřebovat. Druhá alternativa --- tedy \verb|epsilon|, se uplatní
pouze jednou a~to za poslední číslicí přijímaného čísla:
\begin{quote}\begin{verbatim}
bin(W):-
 W :->
        (symbolA("0") <: symbolA("1"))<*>
                <@ foldR(evalBin,0>0) => alter(Val>_,Val).
\end{verbatim}\end{quote}
V~knihovně jsou připraveny i~varianty zbylých iterátorů --- jako
\verb|<+>|, \verb|<?>| a~jejich varianty.

Důležitým přínosem nových konstruktorů je nejen výrazná úspora paměti,
ale také větší efektivita výpočtu. Stejně jako s~pomocí
\uv{diamantových} verzí lze s~jejich pomocí udržovat velikost
struktury LOS v~přijatelných mezích. Navíc se nezajímavé výsledky ani
nevytvářejí, jak jsme si vysvětlili výše.

\vskip 3mm\noindent
Zároveň je na místě velká opatrnost při použití společně s~parsery přijímajícími jazyky, jejichž průnik je neprázdný.

Jindy může být eliminace derivací žádoucí. Příkladem takové situace
jsou identifikátory a~klíčová slova programovacích jazyků.

Vezměme si například jazyk Java. Klíčová slova jsou rezervovanými
názvy identifikátorů (například \verb|new| či \verb|for|). V~analyzátoru se pak použije konstrukce typu:
\begin{quote}
\verb|W :->|\\
\verb|        ...|\\
\verb|        |$parseKeyword$\\
\verb|         <:|\\
\verb|        |$parseIdentifier$\\
\verb|        ...|
\end{quote}
Pokud uspěje parser klíčových slov $parseKeyword$, zbytečně se již
neztrácí čas s~parserem identifikátorů. Ten by sice uspěl, ale jeho
výsledek by nebyl přípustný.

Jindy použití nových verzí kombinátorů v~případech parserů s~neprázdným
průnikem sice může zrychlit výpočet a~ušetřit paměť, zároveň nás však
může připravit o~\emph{důležité výsledky}. Je tedy nutné věnovat
dostatečnou pozornost návrhu parserů.

Až dosud jsme vytvořili několik \uv{rodin} mutátorů pro iterativní aplikaci
parserů. Rodina iterátorů představená v~této části je poslední a~v~mnoha ohledech nejlepší z~nich. Počet definovaných iterátorů opět
narostl, proto jsou všechny přehledně shrnuty v~tabulce \ref{PrehledIteratoru}.
\begin{table}
\caption{Přehled iterátorů}\label{PrehledIteratoru}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c||l|}
\hline
Počet iterací & Základní & \uv{Diamantové}& \uv{Zkracující} & Výsledek\\
\hline
$i \geq 0$ & \verb|<**>|&\verb|<<*>>|&\verb|<*>|& seznam\\
$i \geq 0$ & \verb|<*@*>|&\verb|<<*@>>|&\verb|<*@>|& param.\\
$i=0 \vee i=1$ & \verb|<??>|&\verb|<<?>>|&\verb|<?>|& seznam\\
$i=0 \vee i=1$ & \verb|<?@?>|&\verb|<<?@>>|&\verb|<?@>|& param.\\
\hline
Derivací v~LOS& $i+1$ & $1$ & $1$ & \\
\hline
$i \geq 1$ & \verb|<++>|&\verb|<<+>>|&\verb|<+>|& seznam\\
$i \geq 1$ & \verb|<+@+>|&\verb|<<+@>>|&\verb|<+@>|& param.\\
\hline
Derivací v~LOS& $i$ & $0 \vee 1$ & $0 \vee 1$ & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
Číslo $i$ v~ní určuje počet úspěšných aplikací parseru. Ve vložených řádcích je
uveden maximální počet derivací v~seznamu úspěšných rozkladů. Iterátory
jsou definovány jak ve variantě pro běžné použití, tak v~aritě
umožňující operátorový zápis, jemuž byla věnována první část této
kapitoly.

%..............................................................................

\section{Zeštíhlování seznamu úspěšných rozkladů}
Jak jsme se již přesvědčili, schopnost parserů vracet více než jednu
derivaci v~seznamu úspěšných rozkladů je sice velmi užitečná, ale
rovněž může vést k~jeho neočekávané expanzi. Tato expanze může
dosáhnout takových rozměrů, že se parsery mohou stát jak z~hlediska časové,
tak prostorové složitosti nepoužitelnými.

V~této části se budeme věnovat tomu, jak lze udržet rozsah seznamu
úspěšných rozkladů v~rozumných mezích. V~úvahu přicházejí dva způsoby.

\vskip 3mm\noindent
Prvním z~nich je omezování počtu derivací ve struktuře LOS. Pro tento
účel jsme již připravili celou sadu konstruktorů.

Největší skupinu tvoří mutátory, které ořezávají strukturu LOS 
pouze v~závislosti na pořadí derivací v~seznamu. Spoléhají přitom 
na konvenci, dle níž se
maximální derivace nachází v~hlavě seznamu a~zpravidla tomu tak
skutečně je. Patří sem mutátor \verb|<>| a~především \uv{zkracující}
kombinátory alternativní kompozice z~předchozí části.

Poněkud větší kontrolu nad tím, které derivace odstraňujeme, nám
poskytuje mutátor \verb|whole|. Klade na derivace podmínku zpracování
celého vstupního textu. Jeho nevýhodou je však to, že jej není možné
používat v~průběhu výpočtu, ale až po rozkladu celého vstupu. Slouží
tedy pouze pro dodatečné odstranění nepoužitelných derivací.

Nyní si představíme nový mutátor \verb|<?|. S~jeho pomocí již bude možné
omezit přípustné derivace v~seznamu úspěšných rozkladů v~závislosti na
vlastnostech samotného syntaktického stromu. Podle toho, zda bude
derivace splňovat danou podmínku, bude buď ve struktuře LOS ponechána
nebo z~ní odstraněna. Mutátor definujeme rovněž jako infixní operátor:
\index{<?@{\tt <?}}
\begin{quote}\begin{verbatim}
<?(P,Cond,I+FL):-
        I+L :-> P,
        filter(sieve(Cond),L,FL).

sieve(Cond,_>R):- :-@ [Cond,R].
\end{verbatim}\end{quote}
Nejdříve je na vstup aplikován parser $P$. Potom jsou ze seznamu úspěšných
rozkladů odstraněny derivace, jejichž výsledek nesplňuje podmínku
$Cond$. Můžeme tak analyzovat syntaktické stromy i~na úrovni
sémantické analýzy.

\vskip 3mm\noindent
Již jsme si také představili konstruktory, jenž umožňují odstraňovat ze
syntaktických stromů symboly ztrácející po rozkladu smysl --- jako
závorky či separátory.

Jádro těchto konstruktorů tvoří kombinátory \verb|<&| a~\verb|&>|. Na
jejich základě jsme připravili nové kombinátory pro konkrétní případy
jako \verb|enclosedIn| či \verb|separatedBy|.

Dalším zástupcem této skupiny kombinátorů je \verb|nestedIn|. Umožňuje
analyzovat strukturu vnořených bloků s~možností aplikace sémantických
operací na výsledky. Lze tak například zachytit strukturu přijímaného
textu ve formě nějaké stromové datové struktury s~možností přímo provést
určitý druh výpočtu:
\index{nestedIn@{\tt nestedIn}}
\begin{verbatim}
nestedIn(P-F-C,Open and Close,W):-
 W :->
       ((Open &>
                (P <: (P-F-C nestedIn Open and Close) )<+>
                <& Close)
           <&>> ( (P <: (P-F-C nestedIn Open and Close) )<+>
                  <: return(C))
       ) <@ F.
\end{verbatim}
Oblast jeho použití je poměrně rozsáhlá. Pro demonstraci si jej
představíme při zpracování pseudo kódu procedurálního jazyka typu C~resp. Java. Zde je možné vytvářet bloky kódu s~lokální platností
deklarací. Pro jednoduchost nahradíme příkaz jazyka tokenem \verb|"c;"|.
\begin{quote}\begin{verbatim}
fooNestedBlocks(W):-
  W :->
        ((#>tokenA("c;")<#)-funNB-nil
          nestedIn
           symbol("{") and symbol("}")).

funNB(A>B,nest(A,B)).
\end{verbatim}\end{quote}
Samozřejmě lze snadno parser upravit pro konkrétní použití. Parser
\verb|fooNestedBlocks| je schopen zpracovat vnořenou strukturu bloků a~vydat nám její strukturovanou reprezentaci. Příkladem takového vstupu
je:
\begin{quote}\begin{verbatim}
{
 c;
 {
  c;
  { c; }
  c;
 }
}
c;
{
 c;
}
\end{verbatim}\end{quote}
\verb|fooNestedBlocks| ukládá elementy na jedné úrovni do
seznamu a~vnořené bloky reprezentuje pomocí struktury \verb|nest|:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- s("{c;{c;{c;}c;}}c;{c;}")+L :-> fooNestedBlocks(I+L).
L= [s([])>
    nest([c;, nest([c;, nest([c;], [c;])], nil)], 
         [c;, nest([c;], nil)])]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Vzhledem k~možnosti parametrizace parseru \verb|nestedIn| jej lze
snadno použít tak, že bude zpracovávat vytvořený syntaktický
strom. V~následujícím příkladu se počítá hloubka vnořených bloků:
\begin{quote}\begin{verbatim}
  W :->
        ((token("c;") <@ const(0))-funNBDepth-[0]
          nestedIn
           symbol("{") and symbol("}")).

funNBDepth(A>B,X):-
        maxList(A,MA), maxList(B,MB), max3(MA,MB,M), X is M+1.
maxList([H|T],Max):- foldL(max3,H,T,Max).
\end{verbatim}\end{quote}
Místo struktury je vydáváno číslo odpovídající hloubce daného
bloku. Příkaz má iniciální hloubku 0 a~s~každou další úrovní se tato
hodnota inkrementuje. Výstupem parseru je pak maximální počet úrovní
vnořených bloků:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- s("{c;{c;{c;}c;}}c;{c;}")+L :-> fooNestedBlocksDepth(I+L).
L= [s([])>3]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Tuto část zakončíme ukázkou použití kombinátoru \verb|nestedIn| v~parseru 
vnořeného komentáře. Z~mnoha variant, které se 
vyskytují v~různých programovacích jazycích, si vybereme komentář
jazyka Pascal:
\begin{quote}\begin{verbatim}
pascalNestedComment(W):-
 W :-> brace(nonSymbols("{}")<*>
              &>
             nonSymbols("{}")-const(comment)-nil
              nestedIn
               symbol("{") and symbol("}")<?@>comment-id).
\end{verbatim}\end{quote}
První úroveň komentáře je ošetřena kombinátorem \verb|brace|. Další
vnořené bloky jsou již analyzovány pomocí \verb|nestedIn|. Struktura
komentáře se do výsledku parseru neukládá a~v~průběhu výpočtu je na
každé úrovni vydáván pouze atom \verb|comment| --- ten je také
výslednou hodnotou celého rozkladu:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- s("{ 
|      This 
|       {
|        is
|       } 
|       { nested {comment}}!
|     } 
|     clrscr;")+L
|       :-> pascalNestedComment.
L= [s(" clrscr;")>comment]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
%V složitějších případech, kdy je místo závorek použit token skládající
%se z několika znaků, nelze jednoduše použít \verb|nonSymbols|, ale je
%nutné implementovat parser pro vnitřek komentáře. 

%..............................................................................

\section{Levá faktorizace}
\index{tranformace!levá faktorizace}
Kombinátorové vytváření parserů je velmi podobné navrhování gramatik.
Parsery, které jsou konstruovány v~této práci, svým zápisem nejen
nahrazují specifikaci pomocí gramatik, ale jsou navíc také funkčními
syntaktickými
analyzátory. Blízkého vztahu mezi gramatikami a~\uv{kombinátorovými}
parsery můžeme využít a~osvojit si některé transformace a~optimalizační
techniky, které byly původně určeny pro gramatiky, ale lze je
stejným způsobem použít také pro parsery. Ze zřejmých důvodů
pro nás budou zajímavé především transformace LL gramatik. Mezi tyto
transformace patří například levá faktorizace, rohová substituce
nebo extrakce pravého kontextu. Kromě výše uvedených existuje
celá řada dalších.

V~řadě případů můžeme pomocí nich jednoduchými transformacemi
získat ekvivalentní efektivněji pracující parsery. Vzhledem
k~rozsahu této problematiky a~tématu této práce si zde ukážeme
pouze levou faktorizaci, se kterou se při konstrukci parserů
setkáme nejčastěji. Problémům s~levou rekurzí se
budeme částečně věnovat  v~části \ref{IteraceSeSemantickyRelevantnimiSeparatory}.

Programátorskou techniku levé faktorizace parserů si ukážeme na
parseru jednoduchého aritmetického výrazu, který přijímá součin nebo podíl
dvou čísel a~jeho úkolem je vydat výsledek výrazu dle použité operace:
\begin{verbatim}
fooLeftFactorization(W):-
 W :->  (double <&>> symbolA("*") <&>> double
          <:
         double <&>> symbolA("/") <&>> double) <@ evalLeftFact.
           
evalLeftFact(X>(Op>Y),R):- Op == '*', R is X*Y ; R is X/Y.
\end{verbatim}
Parser je přímým přepisem úvodních vět, v~nichž jsme specifikovali účel
jeho použití. Podívejme se na to, jak funguje~--- například pro vstup
"3.14/2.72". Nejdříve je prvním parserem v~alternativní kompozici
přijato číslo "3.14". Pak však tato první alternativa selže, protože
přijímá součin a~nikoli podíl. Dojde tedy k~navrácení a~v~druhé
alternativě se analyzuje číslo "3.14" zbytečně znovu. Zbytek vstupu je
již tentokrát zpracován bez problémů.

Příčinu tohoto typu navracení můžeme z~parserů odstranit jejich levou
faktorizací. Rozvětvíme výpočet až v~místě, kde to má skutečný význam:
\begin{quote}\begin{verbatim}
fooLeftFactorization(W):-
 W :->  (double <&>>
           (symbolA("*") <: symbolA("/"))
                                <&>> double) <@ evalLeftFact.
\end{verbatim}\end{quote}
Tato varianta vydává stejné výsledky jako původní parser. Na rozdíl od
něj však nedochází při jejím výpočtu k~navracení a~vstup je zpracován 
v~lineárním čase. Faktorizace druhé části parseru sice nebyla nezbytně
nutná, ale jeho zápis zčitelnila.

V~následujících kapitolách se budeme snažit vytvářet takové konstruktory
parserů, které využívají levou faktorizaci již ve své definici, aby
jí programátor nemusel věnovat pozornost v~takové míře.

Na příklad z~této části navážeme v~další kapitole, v~níž se budeme
věnovat kromě jiného analýze aritmetických výrazů.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
