\section{PrologDoc}\label{PrologDoc}\index{PrologDoc}
\emph{PrologDoc} je nástroj určený pro generování dokumentace
programů, případně i~jednotlivých zdrojových souborů jazyka
Prolog, ve formátu HTML a~\LaTeX .

\subsection{Uživatelská dokumentace}
Dokumentace, kterou \emph{PrologDoc} vytváří, popisuje jednotlivé
zdrojové soubory a~predikáty programu, dále obsahuje rejstřík
všech definovaných operátorů, souborů a~predikátů, které byly
popsány prostřednictvím dokumentačních komentářů, jejichž strukturu
si popíšeme v~následující části.

\subsubsection*{Dokumentační komentář}
Dokumentační komentář je komentář jazyka Prolog začínající tokenem
\verb+'/** '+ a~končící tokenem \verb+'*/'+. Je rozdělen na sekce.

\vskip 3mm
\subsubsection*{Sekce}\vskip -3mm
Sekci otevírá klíčové slovo, které začíná na nové řádce a~nesmí mu
předcházet prázdný znak. Všechny řádky začínající prázdným znakem
jsou součástí naposledy otevřené sekce. Konkrétní klíčová slova
identifikují typ sekce.

\vskip 3mm
\subsubsection*{Dokumentační komentář souboru}\vskip -3mm
Za otevíracím tokenem následuje klíčové slovo \verb+Module+. To
může být volitelně doplněno názvem modulu. Název modulu je
platný až do konce řádku. Komentář může obsahovat sekce
\verb+Text+, \verb+Ver+ a~\verb+Author+. Kterákoli ze sekcí může být
vynechána.
\begin{quote}
 \begin{tabular}{ll}
  Sekce \verb+Text+   & je určena pro detailní popis modulu.\\
  Sekce \verb+Ver+    & definuje verzi souboru.\\
  Sekce \verb+Author+ & obsahuje autory souboru.
 \end{tabular}
\end{quote}
Dokumentační komentář souboru může vypadat například takto:
\begin{quote}\begin{verbatim}
/** Module: Set tools
Text:   Predikáty pro práci s množinami.
Ver:    v1.31, 27. květen 1998
Author: Martin Dvořák, Andy Kaufman
*/
\end{verbatim}\end{quote}

\vskip 3mm
\subsubsection*{Dokumentační komentář predikátu}\vskip -3mm
Za otevíracím tokenem komentáře následuje až po konec řádku
signatura predikátu. Signatura se skládá z~funktoru a~v~případě,
že je arita predikátu větší než 0, rovněž z~uzávorkovaného
seznamu názvů parametrů oddělených čárkami. Argumenty musejí
být jména proměnných platná v~jazyce Prolog, kterým musí
předcházet jeden ze znaků \verb='+'=, \verb='-'= nebo \verb='?'= dle
módu, ve kterém se nacházejí:
\begin{quote}
\begin{tabbing}
xxxxx \= xxxxxxxxxxxxxxxxxxx \kill
$+$
 \>\dots vstupní parametr\\     		% proměnná musí být vázána
$-$
 \>\dots výstupní parametr\\                    % proměnná musí být volná
$?$
 \>\dots vstupně výstupní parametr\\            % na vazbě proměnné nezáleží
\end{tabbing}
\end{quote}
Signatura není ukončena tečkou, ale oddělovačem nového řádku.
Komentář může obsahovat sekce \verb+Text+, \verb+Arg+, \verb+Example+. 
\begin{quote}
 Sekce \verb+Text+ je určena pro detailní popis predikátu. Uvnitř
 sekce text mohou být řádky formátovány pomocí následujících
 znaků na jejich počátku:
 \begin{quote}
 \verb+p+\quad \dots \quad nový odstavec.\\ 
 \verb+v+\quad \dots \quad prostředí verbatim (\LaTeX) resp. \verb|<pre>| (HTML). 
 Pokud za sebou takto formátované řádky následují jsou spojeny
 \end{quote}
 Sekce \verb+Arg+: za klíčovým slovem je uvedeno jméno argumentu
 ze signatury predikátu. Následují řádky s~detailním
 popisem predikátu.\\
 Sekce \verb+Example+: řádek s~klíčovým slovem zůstává prázdný. Sekce
 pokračuje výpisem příkladu. Obsah této sekce je uzavřen
 v~prostředí verbatim (\LaTeX) resp. \verb|<pre>| (HTML).
\end{quote}

\vskip 1mm
\noindent
Ukažme si nakonec příklad dokumentačního komentáře predikátu:
\begin{quote}\begin{verbatim}
/** 	expression(+Operators, +Evaluator, ?Wrapper)
Text:   Parser výrazů obsahujících unární i binární operátory 
        s libovolným počtem priorit. 
p       Z uživatelského zápisu je vygenerován parser, který je         
        následně použit pro rozklad vstupního textu. Dále je 
        pro zpracování v době rozkladu specifikován 
        vyhodnocovač.
Arg:    Operators:
        Výčet přípustných operátorů je seznam seznamů definic 
        jednotlivých operátorů. Definice jednoho operátoru je 
        uložena  ve struktuře, jejíž funktor udává typ
        asociativity (xf, yf, fx, fy, xfx, xfy, yfx, yfy),
        první argument je token ve vstupním textu a druhý
        parametr funktor fce, která se má použít při
        vyhodnocování. Definice operátorů o stejné precedenci
        jsou sdruženy v jednom seznamu. Seznamy operátorů
        o stejné precedenci jsou konečně uloženy v celkovém
        výčtu,  zde jsou seřazeny od nejvyšší precedence
        k nejnižší.
p       Například:
v               [[yfx("+",'+'),yfx("-",'-')],
v                [yfx("*",'*'),yfx("/",'/'),yfx("//",'//')],
v                [fx("!",'!')]]
Arg:    Evaluator
        Jméno predikátu, který má provádět vyhodnocování.
Example:
        ?- expression([[yfx("+",'+'),yfx("-",'-')],
        |              [yfx("*",'*'),yfx("/",'/')],
        |              [xfy("^",'^')]],
        |              arieval,
        |              quickS("3^2^2+2*3^6-7/8*9")+L).
*/
\end{verbatim}\end{quote}
a~jak bude vysázen v~rámci \LaTeX ové dokumentace:
\begin{quote} % PrologDoc
\noindent
\label{3}
\verb|expression/3 |\hrulefill \verb| expression(+Operators,+Evaluator,?Wrapper)|

\vskip -2mm\noindent\begin{quote}Parser výrazů obsahujících unární i~binární operátory 
s~libovolným počtem priorit. 


Z~uživatelského zápisu je vygenerován parser, který je         
 následně použit pro rozklad vstupního textu. Dále je 
 pro zpracování v~době rozkladu specifikován 
 vyhodnocovač.
\end{quote}\vskip -3mm\noindent\begin{description}

\item {\it Operators:}
 Výčet přípustných operátorů je seznam seznamů definic 
 jednotlivých operátorů. Definice jednoho operátoru je 
 uložena  ve struktuře, jejíž funktor udává typ
 asociativity (xf, yf, fx, fy, xfx, xfy, yfx, yfy),
 první argument je token ve vstupním textu a~druhý
 parametr funktor fce, která se má použít při
 vyhodnocování. Definice operátorů o~stejné precedenci
 jsou sdruženy v~jednom seznamu. Seznamy operátorů
 o~stejné precedenci jsou konečně uloženy v~celkovém
 výčtu,  zde jsou seřazeny od nejvyšší precedence
 k~nejnižší.


Například:
\begin{verbatim}[[yfx("+",'+'),yfx("-",'-')],
[yfx("*",'*'),yfx("/",'/'),yfx("//",'//')],
[fx("!",'!')]]
\end{verbatim}

\item {\it Evaluator:}
 Jméno predikátu, který má provádět vyhodnocování.

\item {\it Příklad:}\vskip -3mm
\vbox{\begin{verbatim}
 ?- expression([[yfx("+",'+'),yfx("-",'-')],
 |              [yfx("*",'*'),yfx("/",'/')],
 |              [xfy("^",'^')]],
 |              arieval,
 |              quickS("3^2^2+2*3^6-7/8*9")+L).\end{verbatim}}
\item \end{description}
\end{quote} % PrologDoc

\subsubsection*{Predikáty}\vskip -2mm
Program lze konfigurovat pomocí voleb ve struktuře \verb+pdOptionIs/2+.
Běhovou nápovědu poskytuje predikát \verb+prologDoc/0+. Vstupním bodem 
programu je predikát \verb|prologDoc/3|:
\begin{quote}
$prologDoc(+DocFormat, +Recursive, +SourceFile)$
\end{quote}
který vygeneruje dokumentaci programu, případně jednotlivého zdrojového
souboru, počínaje souborem $SourceFile$. Parametr $Recursive$ určuje
způsob generování. Pokud je vázán na atom \verb+'follow'+, 
je dokumentace generována rekurzivně pro soubory vnořené pomocí 
direktiv~--- například \verb+':- ['src.pl']'+. Vazba na atom
\verb+'single'+ určuje, že má být vytvořena pouze dokumentace
jednotlivého souboru $SourceFile$.

A~konečně v~parametru $DocFormat$, jenž může být vázán na atomy \verb+'html'+
nebo \verb+'latex'+, se specifikuje formát generované dokumentace.



\subsection{Implementace}
Generování dokumentace, které \emph{PrologDoc} provádí,
lze rozdělit na dvě podúlohy:
\begin{enumerate}
\item Získání potřebných dat analýzou dokumentačních komentářů
ve zdrojových souborech.
\item Generování dokumentace samotné.
\end{enumerate}

\vskip 3mm
\subsubsection*{Analýza zdrojových souborů}\vskip -3mm
Parser analyzuje zdrojový soubor, který může být přijímán buď
ze souboru nebo zavedením do paměti a~použitím módu \verb+s/1+.
Ve vstupním textu jsou identifikovány direktivy a~dokumentační komentáře.
Z~direktiv jsou jednak získávány vnořené soubory, v~nichž se má
při rekurzivním generování s~rozkladem pokračovat, a~dále jsou zpracovávány
direktivy definující operátory. Informace o~definovaných operátorech
se ukládají do struktur, které jsou později použity při generování
dokumentace~--- stejně jako data získaná analýzou dokumentačních komentářů.

\vskip 3mm
\subsubsection*{Generování dokumentace}\vskip -3mm
Při generování dokumentace jsou data z~připravených struktur převedena
do požadovaného formátu a~to buď predikátem \verb+generateHtmlDoc/1+ 
nebo \verb+generateLatexDoc/1+. 

V~případě HTML dokumentace je celý dokument propojován pomocí kotev
a~linků, aby bylo možné rychlé vyhledávání souborů a~predikátů
podle rejstříků. V~\LaTeX\quad dokumentaci jsou tyto nahrazeny 
referencemi~--- tato možnost je zde volitelná. Zdrojový text pro
~\LaTeX\quad je navíc ošetřen programem \emph{vlnka}, který vložením
\emph{tild} zabrání nesprávnému zalamování řádků.

Pro syntax higlighting příkladů se používá \emph{HiLex}, jehož kód
je zaváděn společně s~programem \emph{PrologDoc}.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
