\section{Transformace syntaktického stromu}\label{TransformaceSyntaktickehoStromu} 
Strukturální analýzu zdrojového textu prováděnou parsery můžeme
rozdělit na dvě podúlohy: na lexikální analýzu provádějící rozklad na
základní symboly, jenž jsou relevantní z~hlediska syntaktické analýzy,
a~analýzu syntaktickou, která se zabývá jeho statickou strukturou.
Na strukturální analýzu textu navazuje sémantická analýza, která
pomocí přídavných informací kontroluje konzistenci vstupu na vyšší
úrovni.
                    
Při kombinátorovém vytváření parserů všechny tyto fáze zpravidla téměř
splývají. Podúlohy strukturální analýzy textu zde tvoří nedělitelný
celek a~omezená sémantická analýza může být prováděna pomocí mutátoru
aplikace sémantické operace rovněž již za běhu parseru.

V~této kapitole se budeme věnovat prostředkům a~způsobům transformace
syntaktických stromů vydávaných parsery.

\vskip 3mm
Zastavme se nejprve na chvíli u~parserů terminálních symbolů. Všechny
dosud zavedené parsery z~této kategorie vydávají svůj výsledek
v~reprezentacích používajících ASCII kódy symbolů. Například
\verb+symbol+ vydává ASCII kód akceptovaného znaku a~\verb+token+
řetězec~--- tedy prologovský seznam ASCII kódů. Pro další zpracování
je však v~některých situacích výhodnější vydávat výsledky ve formě
atomů, například v~případě \emph{scannerů} tj. lexikálních analyzátorů
trasformujících vstup na posloupnost tokenů. 
               
Proto knihovna obsahuje varianty všech parserů terminálních symbolů,
které vydávají svůj výsledek ve formě atomů. Jsou odlišeny připojením
znaku \verb+'A'+ za název původního parseru, například:\index{symbolA@\verb+symbolA+}\index{tokenA@\verb+tokenA+}
\begin{quote}\begin{verbatim}
symbolA(S,W):-
 W :-> (fulfil(==(S)) <@ ascii2Atom).

tokenA(String,W):-
 W :-> (token(String) <@ string2Atom).
\end{verbatim}\end{quote}
Při používání těchto parserů v~dalším textu se ke způsobu jejich
zavedení již nebudeme vracet.

\vskip 3mm
V~dalších dvou částech se budeme věnovat mutátoru aplikace sémantické
operace a~predikátům s~ním spojených.

\subsection{Podpora mutátoru $<$$@$}
Existuje určitý okruh operací na syntaktických stromech, jež jsou
velmi často využívány pro jejich zpracování. Jak bylo zmíněno v~definici mutátoru \verb|<@|, predikáty reprezentující tyto operace
mají rozhraní:
\begin{quote}
$fun(?A_1, \dots, ?A_m, +I, -O)$
\end{quote}
kde $A_i$ jsou argumenty specifikované přímo při použití v~mutátoru aplikace sémantické operace:
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $fun(A_1, \dots, A_m)$
\end{quote}
$I$ je argument tvořený výsledkem přicházejícím z~parseru a~$O$ je
výsledek operace $fun$.

V~následujících odstavcích bude uveden přehled nejdůležitějších
predikátů používaných v~dalších kapitolách, aby byly shromážděny
na jednom místě a~v~průběhu dalšího textu nemuseli být samostatně
vysvětlovány. Pro větší stručnost použijeme pseudokód.

\vskip 3mm
První skupina je tvořena predikáty pro konverzi hodnot. Signatura
těchto predikátů má obecně tvar:
\begin{quote}
$srcFormat$\verb|2|$dstFormat(?A_1, \dots, ?A_m, +I, -O)$
\end{quote}
S~některými z~těchto predikátů jsme se již setkali, jako třeba s~\verb|tuple2List|. Patří sem také \verb+ascii2Atom+, \verb+lower2Upper+
či \verb+univ2List+ a~mnoho dalších. V~případech, které si to vyžadují,
jsou rovněž definovány i~jejich symetrické varianty.


\vskip 3mm
\noindent
Pro \emph{jednorázové} obecné transformace výsledků tj. situace, kdy
parser vydává jedinou derivaci, je
připraven predikát \verb|alter|. Zpravidla jej budeme používat pro
ukládání výsledků do struktur. Jeho první parametr se unifikuje s~přicházejícím výsledkem parseru a~v~parametru druhém lze specifikovat
jeho transformovanou verzi. Predikátem \verb|alter| lze například vyjádřit
i~dříve zmíněný \verb|tuple2List|:\index{alter@\verb+alter+}
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $alter(A>B, [A|B])$
\end{quote}
Obvyklejší však bude spíše jeho použití při vytváření stromových datových
struktur. Představme si situaci, kdy získáváme z~parseru trojice
obsahující v~první položce kořen nového stromu, v~druhé položce levý a~v~třetí pravý podstrom. Transformace výsledku i~vytvoření uzlu je s~pomocí predikátu \verb|alter| snadné:
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $alter(Root>(L>R), treeNode(L,Root,R))$
\end{quote}
V~kapitole \ref{AnalyzaVyrazu} vytvoříme parser přijímající jako
vstup aritmetické výrazy, jenž analyzuje jejich strukturu a~provede
následně vyhodnocení. Pro řešení jednoduchých úloh tohoto typu potřebujeme
disponovat operací umožňující explicitní vyhodnocení aritmetického
výrazu. Touto operací je \verb|eval|. Předpokládá vstup ve formě
termu:\index{eval@\verb+eval+}
\begin{quote}
$ParseExpr$ \verb|<@| $eval$
\end{quote}
Provede vyhodnocení analogické použití standardního prologovského
predikátu \verb|is/2|.

\vskip 3mm

Především pro ladící účely je připraven predikát \verb|show| a~jeho
varianty \verb|showln|, \verb|showString| a~další, jež vypisují
výsledek na standardní výstup. Predikáty zobrazují příchozí výsledek,
aniž by jej jakýmkoli způsobem modifikovali.\index{showln@\verb+showln+}\index{showln@\verb+showln+}

\vskip 3mm
\noindent
Zmíníme již pouze poslední dva predikáty. Prvním z~nich je\index{const@\verb+const+}
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $const(Const)$
\end{quote}
který ignoruje přicházející výsledek a~na výstup vydává hodnotu
$Const$~a druhým identita:\index{id@\verb+id+}
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $id$
\end{quote}
Použití nacházejí především ve spojení s~dalšími operacemi, ale i~v~jiných konstruktorech parserů~--- všude tam, kde daný kombinátor či
mutátor vyžaduje predikát pro zpracování hodnoty, ale my ji chceme v~daném případě zachovat.

\subsection{Kolony}\index{kolony}
Až dosud jsme v~případech složitějších transformací výsledků parserů
volili cestu definování jednoúčelového predikátu a~jeho následné
použití v~mutátoru aplikace sémantické operace.
                                          
V~této části si představíme dva predikáty vyššího řádu, které umožní
zapisovat některé složitější operace na výsledcích přímo v~parametru
mutátoru~\verb|<@|.

\vskip 3mm
První z~nich pokrývá potřebu následné aplikace několika operací.
Pomocí predikátu \verb|=>|, jenž je definován rovněž jako operátor,
lze řetězit sémantické operace nad syntaktickými stromy:\index{=>@\verb+=>+}
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $Goal_1$ \verb|=>| $Goal_2$
\end{quote}
Na syntaktický strom vydaný parserem je aplikována operace $Goal_1$ a~její výsledná hodnota se stává vstupním argumentem operace
$Goal_2$. Nakonec je výsledek $Goal_2$ uložen do seznamu úspěšných
rozkladů.

Obecně lze samozřejmě řetězit libovolný počet operací:
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $Goal_1$ \verb|=>| \dots \verb|=>| $Goal_n$
\end{quote}
Syntaktický strom potom prochází celou \uv{kolonou} predikátů
$Goal_i$.  V~každém kroku je příchozí hodnota transformována a~předána
na vstup následující operace.

Nově definovaný predikát \verb|=>| umožňuje efektivnější provedení
této konstrukce. Bez něj bychom museli výše uvedený případ
transformace v~několika krocích implementovat výhradně s~pomocí
mutátoru aplikace sémantické operace:
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $Goal_1$ \verb|<@| \dots \verb|<@| $Goal_n$
\end{quote}
Takové zpracování obnáší $n$ průchodů seznamu úspěšných
rozkladů. Zatímco s~rostoucí délkou struktury LOS se toto řešení stává
nepoužitelným, při použití predikátu \verb|=>| jsou aplikovány všechny
operace v~jednom kroku --- vždy tedy postačuje jediný průchod.

\hskip 3mm\index{->>@\verb+->>+}
V~úvodu zmíněný druhý predikát vyššího řádu je určený pro specifikaci
argumentů následujících \emph{za} výsledkem pocházejícím ze seznamu úspěšných
rozkladů. Doposud bylo možné používat v~parametru mutátoru \verb|<@| pouze
operace s~rozhraním:
\begin{quote}
$fun(A_1, \dots, A_n, LosItem, Result)$
\end{quote}
Kdy se za přímo specifikované argumenty $A_i$ připojil buď mutátor aplikace
sémantické operace nebo operátor \verb|=>| výstup parseru $LosItem$ a~parametr $Result$ v~němž je také výsledek operace vydán. Aby bylo možné
specifikovat také další parametry následující za položkou struktury
LOS tj. abychom mohli aplikovat operace tvaru:
\begin{quote}
$fun(A_1, \dots, A_n, LosItem, B_1, \dots, B_m, Result)$
\end{quote}
zavedeme predikát \verb|->>|, který po jednom přidává parametry $B_i$. Až 
teprve v~okamžiku, kdy je připojen poslední parametr, je cíl doplněn o~$Result$
a~zavolán. Právě zde lze využít mechanismu curryfikace, cíle jsou totiž
volány prostřednictvím predikátů \verb+:-@/1+ zavedeného v~kapitole 
\ref{ProgramovaniVyssihoRadu}. Výsledky procházející kolonou~--- nemusí tedy 
být přímo vyhodnocovány, ale může dojít pouze k~částečné aplikaci, kterou
lze uskutečnit i~ve více krocích.

Predikát \verb|->>| je zaveden jako infixní operátor. Má nižší precedenci
tj. vyšší prioritu než \verb|=>|:
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $A$ \verb|->>| $B$ \verb|->>| $C$ \verb|=>| $D$ \verb|->>| $E$ \verb|->>| $F$\\
\verb+ +$\Leftrightarrow$\\
$Parser$ \verb|<@| ($A$\verb|->>|$B$\verb|->>|$C$) \verb|=>| ($D$\verb|->>|$E$\verb|->>|$F$)
\end{quote}
Jeho použití je přínosné zejména při jeho vícenásobné zřetězené 
aplikaci~--- jak je vidět na následujícím příkladu:
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $fun(A_1, \dots, A_n)$ \verb|->>| $B_1$ \verb|->>| \dots \verb|->>| $B_m$
\end{quote}
kde aplikovaná sémantická operace odpovídá:
\begin{quote}
\verb+:-@+ $[A_1, \dots, A_n,+LOS,B_1, \dots, B_m, -Result]$
\end{quote}
Oba nové operátory lze samozřejmě libovolně kombinovat. Tak například
zpracování výsledku:
\begin{quote}
$Parser$ \verb|<@| $fun_1$ \verb|=>| $fun_2(a,b)$ \verb|->>| $c$ \verb|->>| $d$\verb|->>| $e$ \verb|=>| $fun_3(g)$
\end{quote}
odpovídá následující transformaci hodnoty $LosItem$ na $Result$:
\begin{quote}
$fun_1(+LosItem,-F_1),$ $fun_2(a,b,+F_1,c,d,e,-F_2),$ $fun_3(g,+F_2,-Result)$
\end{quote}

\hskip 3mm
\noindent
Kolony zčitelňují kód parserů a~činí jej srozumitelnějším. Bohužel
nejsou zpravidla tak efektivní, jako je použití explicitně definovaného
jednoúčelového predikátu.

Hlavní uplatnění nacházejí v~parserech generovaných \uv{online}, kde
hrají nezastupitelnou roli při transformacích syntaktického
stromu.

Jsou přínosné i~při přímém vytváření parserů na příkazové řádce
interpretu, kde můžeme snadno, ať už pro ladící účely či z~jiného
důvodu, upravovat výstupní hodnoty parserů bez nutnosti přidávání
nového predikátu do databáze. 

Zvážení všech hledisek při použití kolon --- tedy zejména rozhodnutí
mezi mírou elegance a~efektivity, záleží pouze na programátorovi.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
