\subsubsection{Operátorová notace a~predikát :$-$$>$}\vskip -3mm
\label{OperatorovaNotace}\index{\verb+:->+}

Nyní uděláme důležitou odbočku a~budeme se věnovat operátorovému
zápisu a~zavedení predikátu \verb|:->|.

Jazyk Prolog poskytuje prostředky, pomocí nichž může programátor
zavést vlastní operátory a~používat je při zápisu struktur. Výhody
operátorové notace jsou nesporné. Toto \uv{syntaktické pozlátko}
umožňuje použití pro člověka výrazně čitelnějšího zápisu. My tuto
příjemnou vlastnost jazyka Prolog samozřejmě využijeme a~nejdůležitější kombinátory a~mutátory definujeme rovněž jako
operátory. Tím se otevře cesta ke způsobu zápisu parserů, který bude
velmi podobný deklarativní notaci gramatik. Navíc nám použití
operátorů umožní vytvářet efektivněji pracující parsery a~jejich
konstruktory, jak se přesvědčíte v~kapitole 
\ref{VlastnostiOperatoroveNotace}.

Prvním z~predikátů definovaných jako operátor je právě kombinátor pro
sekvenční kompozici. 

Přehled všech zavedených operátorů je obsažen v~příloze
\ref{PrehledOperatoru}. Příloha poskytuje přehledné informace o~precedenci,
asociativitě a~notaci jednotlivých operátorů a~usnadňuje jak orientaci
mezi operátory, tak vytváření nových parserů.

Jako příklad použití kombinátoru sekvenční kompozice si ukažme
aplikaci parseru pro rozpoznání prologovského operátoru aritmetické
ekvivalence \verb|=:=/2|\/:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- <&>>(symbol("="),symbol(":") <&>> symbol("="),s("=:=")+L).
L = [s([])> (O'=> (O':>O'=))]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Úkolem výše uvedeného \uv{umělého} příkladu je poukázat na fakt, že
nevystačíme pouze s~definicí kombinátorů jako operátorů. Zatímco v~druhém zřetězení parseru dvojtečky a~symbolu rovnosti šlo použít
\verb|<&>>| v~infixní notaci a~zachytit tím přehledně fakt, že
aplikací kombinátoru na parsery vzniká parser nový, v~prvním případě
to možné nebylo. Příčinou vynuceného použití standardního zápisu je
to, že v~dané situaci kombinátor provádí volání jím vytvořeného parseru,
a~proto mu přibyl argument obsahující vstupně/\-výstupní term. 
Naším cílem nyní je odstranit tuto nepravidelnost a~umožnit
tak elegantnější a~čitelnější zápis v~operátorové notaci ve všech případech.

Pro řešení tohoto problému bychom mohli použít predikát \verb|:-@/1|,
pomocí něhož bychom parser aplikovali. My však raději zavedeme pro
aplikaci parserů speciální predikát \verb|:->/2|, který 
navíc definujeme jako operátor, abychom tím zápis parserů udělali ještě
přirozenější. Jeho prvním argumentem je vstupně/\-výstupní term a~druhým
parser: 
\begin{quote}
$:$$-$$>$$(Input+LOS,Parser)$
\end{quote}
Tento predikát se postará o~připojení vstupně/\-výstupního termu a~provede aplikaci
parseru. Vyjádřeno schematicky, místo zápisu:
\begin{quote}
$?- parser(Arg_{1}, \dots, Arg_{n}, Input+LOS).$
\end{quote}
budeme používat ekvivalentní:
\begin{quote}
$?-$ $Input+LOS$ $:$$-$$>$ $parser(Arg_{1}, \dots, Arg_{n}).$
\end{quote}
Tím se také vyjasňuje motivace spojení vstupního parametru
a~seznamu úspěšných rozkladů do jednoho termu v~návrhu
rozhraní parserů.

Vraťme se ještě zpět k~příkladu, který stál na počátku a~ukažme si
konkrétní použití nového predikátu:
\begin{quote}\begin{verbatim}
?- s("=:=")+L :-> 
        (symbol("=") <&>> symbol(":") <&>> symbol("=")).
L= [s([])> (O'=> (O':>O'=))]
Yes
\end{verbatim}\end{quote}
Použití predikátu \verb|:->/2| bude výhodné především v~případech složitějších
parserů, ve kterých použijeme operátory různých priorit. Bez něj bychom
byli nuceni vyhledávat konstruktor, který má pečovat o~vstupně/\-výstupní
term, a~jeho standardním zápisem bychom narušovali jinak přehlednou
notaci.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
\catcode`> = 13\relax
