\chapter{Pro a~proti}\label{ProAProti}
V~této kapitole se pokusíme o~shrnutí výhod a~nevýhod
kombinátorového vytváření parserů.

\vskip 2mm\noindent
Hlavní přednosti metody a~vylepšení, kterých bylo dosaženo
v~rámci této práce, lze shrnout v~následujících bodech:
\begin{quote}
\noindent $\oplus$
Kombinátorové vytváření parserů má, především díky tomu, že 
je postaveno na programování vyššího řádu, \uv{online} charakter;
parsery lze vytvářet za běhu bez nutnosti 
konzultování kódu nových analyzátorů do 
interpretu, které je nezbytné u~ostatních používaných metod, například
u~gramatik definitních klauzulí (DCG viz například Clocksin \verb+&+
Mellish \cite{Clocksin}).
Díky kolonám je navíc možné vytvářet za běhu i~kód určený pro sémantickou
analýzu prováděnou v~rámci rozkladu. 

\vskip 2mm
\noindent $\oplus$
Parsery vytvořené pomocí konstruktorů provádějí rozklad metodou
analýzy s~návratem. Jsou silnější než běžně používané metody, které
se omezují pouze na jednoznačné gramatiky, protože umožňují analyzovat
inherentně nejednoznačné jazyky. Nedeterministické parsery jsou zpravidla
menší než parsery deterministické, ale méně efektivní~--- analýza
s~návratem je časově náročná a~kromě toho je zdrojem komplikací,
pokud na ni navazuje analýza sémantická.

I~při použití nedeterministických parserů lze dosáhnout relativně 
uspokojivých výsledků, protože lze libovolný parser vytvořený z~knihovních
konstruktorů spustit v~\uv{pseudodeterministickém módu} umožňujícím
použití výhledů pro zefektivnění rozkladu. Takový parser může být
vytvořen poměrně snadno, protože se programátor nemusí zabývat
řešením problémů, které nastávají při výskytu kolizí v~kódu
parseru deterministického.

% inherentne nejednoznacne jazyky jsou jazyky pro ktere neexistuje
% jednoznacna gramatika, ktera by je generovala

\vskip 2mm\noindent $\oplus$
Parsery lze snadno vytvářet pomocí připravené sady konstruktorů.

\vskip 2mm\noindent $\oplus$
Díky poměrně silné podpoře zavádění uživatelských operátorů v~jazyce
Prolog se podařilo dosáhnout přirozeného a~čitelného zápisu kódu parserů, 
který umožňuje jejich snadnou modifikovatelnost. Způsob zápisu 
je velmi blízký notaci gramatik, takže může do určité míry nahradit 
jejich roli při popisu zpracovávaného jazyka. Navíc je tento popis 
zárověň funkčním analyzátorem.

\vskip 2mm\noindent $\oplus$
Nahrazením backtrackingu seznamem úspěšných rozkladů se podařilo 
dosáhnout lepší časové složitosti, protože tak bylo odstraněno 
navracení způsobené výběrem nesprávné cesty při rozkladu.

% musi se totiz prochazet *cely* derivacni strom - nelze totiz
% lokalne urcit, ktere reseni zpracovalo nejdelsi cast vstupu

\vskip 2mm\noindent $\oplus$
Připravené módy a~ladící systém, jehož součástí je také metainterpret,
usnadňuje efektivní vyhledávání a~odstraňování chyb z~parserů

\vskip 2mm\noindent $\oplus$
Pomocí módů se podařilo dosáhnout toho, že lze analyzovat jazyky generované
LL(1) gramatikami algoritmem deterministické syntaktické analýzy.

\vskip 2mm\noindent $\oplus$
Díky blízkému vztahu kombinátorů a~gramatik lze aplikovat množství
transformací, které byly původně určeny pro gramatiky, na knihovní
parsery. Navíc lze tyto transformace \uv{zabudovat} přímo do definic
konstruktorů, aby se jimi tvůrce parserů nemusel zabývat.

\vskip 2mm\noindent $\oplus$
Vzhledem k~tomu, že jsou parsery vytvářeny ručně, lze získat větší 
kontrolu nad procesem rozkladu vstupního textu. Díky tomu lze
řešit různé podúlohy rozkladu vhodnou metodou případ od případu 
místo použití obecného algoritmu. Příkladem může být implementace 
zotavovacích strategií při výskytu chyby ve vstupním textu v~módech
\verb+ll1/4+ a~\verb+pseudoll1/4+, kterou je možné provést konkrétně
pro danou syntaktickou konstrukci, ve které nastala a~dosáhnout tak větší 
účinnosti, než kdyby byla použita nějaká univerzální strategie 
aplikovaná ve všech případech.

\vskip 2mm\noindent $\oplus$
Použití parserů vytvořených pomocí knihovny umožňuje zavedení
uživatelsky definované syntaxe do prologovských programů (uživatelsky
přívětivý formát vstupu programů, konfigurační soubory, \dots) 
a~snadnější psaní textových aplikací. 
Uplatnění mohou nalézt, díky lehkosti s~jakou je lze vytvářet,
při importu dat a~textové komunikaci mezi různými aplikacemi 
a~Prologem nebo při unifikaci zdrojů, jejímž příkladem
může být použití při zpracování zdrojů textové povahy na Internetu.
Lze je také použít v~prototypovacím systému, což je oblast
ve které je Prolog často nasazován.

% Motivace pro zavedeni struktury LOS:
%	Bez ni by jsme museli v prubehu vypoctu pro jednotlive
% mezivysledky backtrackovat, takto je sbiram primo pri jednom pruchodu.
% Ma tedy vyznam predevsim z hlediska casove slozitosti.

\vskip 2mm\noindent $\oplus$
Pokusme se ještě o~srovnání generátorů a~konstruktorů parserů. Množina
kombinátorů, kterou nabízí formální systém pro popis přijímaného
jazyka v~generátorech, je zpravidla pevně dána, zatímco v~konstruktorech 
parserů lze tuto množinu libovolně rozšiřovat. Díky tomu lze parsery 
vytvářet rychleji, neboť jsou k~dispozici konstruktory pro typické 
syntaktické kostrukce a~není tedy nutné vytvářet množství různých, 
ale velmi podobných definic. Popis vstupního jazyka je zde hutnější 
a~srozumitelnější.

Na druhou stranu generátory zpravidla provádějí při vytváření
parseru analýzu, která následně umožňuje provádět rozklad velmi efektivně.
To u~konstruktorů není možné, protože fáze specifikace je zároveň
fází vytváření parseru --- případná analýza tedy musí být 
prováděna \uv{online}.
\end{quote}
Nevýhody:
\begin{quote}
\noindent $\ominus$
Metoda kombinátorového vytváření parserů pochází ze světa funkcionálního 
programování, kde se osvědčila v~\uv{lazy} funkcionálních jazycích.
Vzhledem k~rozhodnutí použít seznam úspěšných rozkladů pro
uchovávání výsledků bylo nutné se vyrovnat s~důsledky přechodu 
do jazyka s~\uv{early} povahou, kterým Prolog je. Za účelem řešení 
vzniklých problémů bylo představeno množství různě účinných technik 
ořezávání struktury LOS. Chování, které bylo ve světě \uv{lazy} 
funkcionálních jazyků \uv{zadarmo}~--- zde muselo být implementováno,
což může být za určitých okolností příčinou ztráty efektivity.

\vskip 2mm\noindent $\ominus$
Víceméně podobným problémem je i~programování vyššího řádu, 
na kterém metoda stojí. Protože jeho podpora zatím není 
standardní součástí jazyka Prolog (ve většině moderních 
interpretů se ale v~nějaké formě nachází) situace musela 
být řešena vlastní implementací. Protože jsme chtěli, aby 
si knihovna zachovala nezávislost na konkrétním interpretu, byla
do implementačního jazyka přidána dodatečně a~to
samozřejmě za cenu určité režie, na rozdíl od situace, kdy by byla 
jeho integrální součástí.
Nicméně použité řešení umožňuje \uv{ušít ji na míru} danému interpretu
takovým způsobem, že kód který zprostředkovává jednotné rozhraní
může být snadno v~implementaci jazyka Prolog s~kvalitním překladačem 
vyoptimalizován již při zavádění programu.

\vskip 2mm\noindent $\ominus$
Prolog se hodí především pro zpracování krátkých vstupů s~velmi
nejednoznačnou gramatikou (přirozený jazyk). Při analýze umělých
jazyků je však situace přesně opačná --- zpracovávány jsou 
dlouhé vstupy s~gramatikami, které jsou deterministické.

S~tím souvisí i~způsob reprezentace vstupního 
textu\footnote{ Například SWI Prolog \cite{SwiMan} 
používá pro reprezentaci jedné položky prologovského seznamu {\bf 12} bytů.}
v~interpretech, který obvykle není příliš efektivní.
Tento problém se částečně podařilo vyřešit zavedením módů umožňujících
přijímání vstupu i~z~jiných zdrojů (soubory viz \ref{Vstup}).

\vskip 2mm\noindent $\ominus$
Pro praktickou použitelnost parseru má zásadní význam, aby pracoval 
pokud možno
v~lineárním čase a~prostoru. Toho se podařilo dosáhnout
pro LL(1) gramatiky~--- odpovídá to výpočetní strategii Prologu.
Současným standardem jsou však LALR(1) analyzátory, které pokrývají
výrazně větší část bezkontextových jazyků než LL(1). Tyto 
analyzátory provádějí rozklad algoritmem syntaktické analýzy 
opačně než kombinátorové parsery --- tedy \uv{zdola nahoru}.

% i když v principu top-down LALR taky jde
\end{quote}
Jak plyne z~této kapitoly, má vytváření parserů pomocí 
knihovny konstruktorů parserů řadu specifik. O~tom, zda je knihovna 
vhodná pro řešení dané úlohy, se lze rozhodnout třeba na základě 
výše uvedeného hodnocení.

\endinput
-------------------------------------------------------------------------------
